VII

Don Gesualdo’nun kirayla tutmuş olduğu La Gurna ailesinin güngörmüş konağında, damatla gelini bekliyorlardı. Kapının önünde sokak çocukları toplaşmışlardı; Burgio’nun oğlu, akraba sıfatıyla, onları değnekle tehdit ederek uzak tutmaya uğraşıyordu; merdivenlere portakal yaprakları serpilmişti; sahanlığın tırabzanına dört kollu bir şamdan yerleştirilmişti ve Brasi Camauro, sırtında lacivert pamuklu kadifeden avcı ceketi, kolalanmış gömleği, gıcır gıcır çizmeleriyle, taze badanalanmış kapının önünde son süpürge darbelerini vuruyordu. İkide birde yanlış bir haber geliyordu. Çocuklar bağrışıyorlardı:

– İşte geliyorlar! İşte geliyorlar! - Camauro süpürgeyi elinden bırakıyordu, insanlar aydınlatılmış balkonlara üşüşüyorlardı.

Hava karardıktan bir saat sonra, bastonuyla kendine yol açarak, Marki Limòli geldi. Şamdanı gördü, portakal yapraklarını gördü.

– Aferin size! - dedi. Gelgeldim merdivenleri tırmanırken, az kalsın kafasını yarıyordu, onun üzerine başladı sayıp sövmeye:

– Hayvanlar!.. Ortalığı çöplüğe çevirmişler!..

Brasi elinde süpürgeyle koşturdu.

– Hepsini süpüreyim mi, Marki hazretleri? Ne var ne yok kaldırıp atayım mı?

– Yok, yok!.. Artık geçtim nasıl olsa. Süpürgeyle fazla kazıma, daha iyi edersin. Ahır kokusu duyuluyor.

Yukarıda bekleyen Santo Motta, seslerini işitince, sırtında yeni elbisesi, tabanlarından bağlı pantolonu ve çiçekli ipekten yeleğiyle, kasketini başına geçirerek sahanlığa çıktı.

– İşte geldim! İşte geldim!.. Buradayım!.. Ah, Marki hazretleri!.. Ellerinizi öpeyim!..

Limòli’den başkasını göremeyince biraz şaşaladı.

– Dalkavukluk etmeyin, dalkavukluk etmeyin, azizim Don Santo!.. Artık el öpmek falan yok... artık hısım olduk.

Merdivenin tepesinde Cirmena Teyze de belirdi, gelinin akrabaları arasından bir tek o gelmeye tenezzül etmişti, kafasında yapma çiçeklerden bir tas, çekmecede dura dura kâğıt gibi buruşmuş ipekli elbisesi, kulaklarını paralayan aile yadigârı küpeleriyle, uzun süredir su gibi terleyerek beklemekten usanmış, ta tepeden ciyak ciyak bağırmaya koyuldu:

– İyi de, ne yapıyorlar bunlar? Yeni bir haber var mı?

– Hiçbir haber yok, hiçbir haber yok - diye yanıtladı marki, basamakları ağır ağır tırmanırken. - Kilisede bütün akrabalardan yalnız ben olduğumu görmesinler diye önceden çıktım... Bir göz atayım diye geldim.

Don Gesualdo hayli masraf etmişti: Catania’dan özel olarak getirtilmiş mobilyalar, altın yaldızlı aynalar, kapitone koltuklar, kristal fanuslu şamdanlar: Işıl ışıl aydınlatılmış peş peşe odalar, böyle bütün kapıları ardına değin açılmış göründüğünde, sanki kozmorama merceğinden bakıyormuş gibi geliyordu insana.

Don Santo ceketinin parmak uçlarına değin inen yenlerini ikide birde yukarı doğru çekiştirerek önden gidiyor, açıklamalar yapıyordu.

– Nasıl olur? Hâlâ kimse gelmedi mi? - diye ünledi marki, mihrap misali süslenmiş gerdek odasının önüne vardıklarında.

Santo başını tıpkı bir tosbağa gibi, kadife yakasının içine çekti.

– Bence bir eksik yok... Ben akşam duası çanından beri buradayım... Her şey hazır...

– Ben hiç değilse öbür akrabaları burada bulurum sanıyordum... Nunzio ustayı... ablanızı...

– Hayır efendim... utanıyorlar... Kıyametler koptu! Ben ikramlara nezaret etmeye geldim...

Ve kapıyı açıp gösterdi: Koskocaman bir masanın üstü tatlılarla ve şekerli likör şişeleriyle doluydu; kentten nasıl getirilmişlerse öyle, cicili bicili kâğıtlarla kaplıydılar; aralarına karanfillerle Arap yaseminleri serpilmişti, kasabada yetişen çiçeklerin tamamı; çünkü Bayan Capitana çiçek gerekir diye haber göndermişti; Sant’Agata’dan ve başka kiliselerden ödünç alabildikleri şamdanların tümü oradaydı. Diodata bütün peçeteleri külah biçimi katlayarak, tahta çomaklar gibi güzelce sıraya dizmiş, her birinin tepesine bir çiçek iliştirmişti.

– Güzel olmuş! Güzel olmuş!- diye onay verdi marki. -Ömrümde böyle bir şey görmemiştim!.. Peki bu ikisi niye burada böyle?

Masanın iki yanında, Kudüs’teki Kutsal Mezarın Musevi bekçileri misali durmuş dikilen Pelagatti ile Giacalone, o tertemiz yıkanıp taranmış halleriyle mukavvadan yapılmış gibiydiler.

– İkram sırasında hizmet etmek için efendim, evet!.. Titta usta ile onun hempası olan öbür berber bir bahane buldular, gelmeyi reddettiler!.. O sefiller, ancak soylu evlere giderlermiş!.. Onca pis işe batıp çıkarlar, ama burada elleri kirlenir diye korktular!..

Giacalone, saygılı bir tavırla, hemen iki elinde iki şişe şarapla koşturdu. Marki geri çekildi:

– Sağ ol, evladım!.. Dikkat et, üstüme sıçratacaksın!

– Ötede de şerbet güğümleri var! - diye ekledi Don Santo.

Ama mutfağın kapısını açar açmaz, anahtar deliğinden gözetlemekte olan kadınların kaçıştığı görüldü.

– Gördüm, gördüm, sevgili hısımım. Bırakın kendi hallerine, hiç ürkütmeyin.

O anda aşağıda, sokakta büyük bir patırtı koptu, gelinle güveyin arabasının gelişini görmek için balkona tam zamanında çıktılar. Arabacı mahallinde, kasketi kulaklarına kadar inen Nanni l’Orbo, tıpkı sahici bir arabacıymış gibi kamçısını şaklatıyor, haykırıyordu:

– Yol açın!.. Çekilin!.. Savulun!..

Ama sürüden yeni ayrılmış katırlar tepiniyor, burunlarından soluyorlardı; öyle ki Başrahip Lupi hemen oldukları yerde arabadan inmelerini önerdi, Burgio da arabanın kapısını açmak üzere yerinden fırlamıştı. Ama katırlar ansızın ikisi birden başlarını eğiverdiler ve olanca hızlarıyla kapıdan içeriye daldılar.

– Anında ölüm diye buna derler! - diye bağırdı başrahip öne doğru devrilerek, burnu gelinin dizlerine çarptı.

Merdivenleri kol kola çıkıyorlardı. Gösterişli ipek kravatının orta yerinde parlayan bir iğneyle Don Gesualdo, ayakkabıları gıcır gıcır, giysisinin düğmeleri yaldızlı, yeni tıraş olmuş yüzünde damatlık gülümsemesi; yalnız fazla yüksek gelen kadife yakasından sıkılıyordu. Bianca o beyaz köpük gibi gelinliği içinde büsbütün genç ve şirin görünüyordu; kolları çıplak, göğsünün birazı açık, zamanın moda saç biçiminden ötürü Trao’ların o köşeli yüzü süzülmüş, saçları şakaklarında kıvrılıp, tepesinde yüksek bir bağa tarakla tutturulmuştu; onu gören başrahip dilini şaklatmadan edememişti; gelin solgun, çekingendi, neredeyse ürkmüştü, ömründe ilk kez onca gözün ve onca şamdanın önünde o çıplaklıkları sergilemekten ötürü kızarıyordu.

– Yaşasın yeni evliler! Yaşasın yeni evliler! - diye bağırmaya başladı başrahip mendilini sallayarak; keyfi yerine gelmişti.

Bianca Cirmena Teyze’den ve marki amcasından öpücükler aldı ve içinde kimsecikler bulunmayan güzel odalara yalnız başına girdi.

– Hey, hey, dikkat et de kocanı kaybetmeyesin! - diye seslendi arkasından marki amcası, herkesin gülüşmeleri arasında.

– Hepimiz bu kadar mıyız? - diye söylendi alçak sesle Donna Sarina. Başrahip atılıp onun yerine yanıtladı.

– Evet, hanımefendi. Aman, kalabalık olmasın da kafamızı dinleyelim!

Arkalarından Alessi, elinde kasketiyle, yukarıya çıkıyordu, bütün o şamdanların, o gösterişli düzenin karşısında ayakları dolaşıyordu. Daha eşikten başladı kekelemeye:

- Beni Barones Rubiera yolladı... Diyor ki gelemiyormuş, çünkü başı ağrıyormuş... Yeğenine selam söyledi, Don Gesualdo’ya da...

– Sen mutfağa git, bu tarafta - diye yanıtladı marki. -Söyle de içecek bir şeyler versinler.

Don Gesualdo o anı fırsat bilip alçak sesle kardeşine tembihledi:

– Bütün bu insanların önünde, dikkatli davran!.. Otur yerine, bir daha da kımıldama. Ben ne yaparsam sen de aynını yap.

– Anladım. Güven bana!

Cirmena Teyze geline el koymuş ve öyle bir anaç havaya girmişti ki, handiyse öfkeli gibi görünüyordu. Güzelim aynalı salonda herkes yerini aldıktan sonra, ortalığa bir sessizliktir çöktü; her biri bir şey yapmış olmak için sağına soluna bakınıyor, baş işaretleriyle hayranlığını belirtiyordu. Sonunda başrahip buzları eritmenin kendisine düştüğünü düşündü:

– Don Santo, oturun buraya. Yaklaşın, korkmayın.

– Ben mi? - diye yanıtladı Santo, kendisine de don denildiğini işitince.

– Bu senin kayınbiraderin - dedi marki Bianca’ya. Bir dakika sonra noter aldı sözü:

– Bakın! Bakın! Kristof Kolomb’un karaya çıkışı sanki!

Sofanın kapısında üst üste yığılmış itişen bir sürü kafa görünüyordu, handiyse bastıkları yerde mayın patlayacakmış gibi meraklı ve çekingendiler. Başrahip diğer yumurcakların arasında Don Gesualdo’nun yeğeni Nunzio’yu fark etti, göz kırparak eliyle içeri gelmesini işaret etti. Ama oğlan bir vahşi gibi fırladı, kaçtı; başrahip, hep öyle gülümseyerek, söylendi:

– Cin çekici!.. Anasının tıpkısı...

Marki, yeğeninin yanında, kollu koltuğa yayılmış, başkan gibi duruyordu, sözü kimselere bırakmıyordu.

– Aferin! Aferin!.. Kocan her şeyi yerli yerince yapmış!.. Bu evde hiçbir eksiğin olmaz!.. Prensesler gibi yaşayacaksın!.. Bir tek söz söylemen yeter... bir istekte bulunman...

– Madem öyle, kocanıza söyleyin de katırları değiştirsin - diye ekledi başrahip gülerek.

– Doğru; rengin pek solmuş... Yoksa arabada ürktün mü?

– Bu katırlar çok genç... sürüden yeni ayrılmışlar... arabaya alışkın değiller... Şimdilerde arabalara at koşuyorlar -dedi başrahip.

– Elbette! Elbette! - diye telaşla yanıtladı Don Gesualdo. Elim değer değmez. Para dediğin harcamak içindir... varsa tabii.

Marki ile başrahip sohbeti canlı tutuyorlardı, Don Gesualdo baş işaretleriyle onaylıyordu; diğerleri dinliyorlardı; Cirmena Teyze elleri karnında, yüzünde laf etmesine gerek bırakmayan sevimli bir gülücükle; şöyle diyordu o gülücük:

– Eh, ne yapalım!.. Madem kalkmış, gelmişim bir kere!.. Böyle şık giyinmeyi de hak ediyormuş doğrusu!..

Bianca bütün o lüksün ortasında bir yabancı gibi duruyordu. Kocasına gelince, o da tutuktu, onca kişinin, karısının, dostların, hizmetkârların ortasında, kendi hayalini tepeden tırnağa yepyeni giysiler içinde gördüğü bütün o aynaların karşısında, burnunu silmek istese acaba başkaları burunlarını nasıl siliyorlar diye bakmak durumundaydı.

– Mahsul bereketli olmuş! - dedi marki, ötekiler lafı nereye vardırmak istediğini izlesinler diye. - Ben de başkalarından duydum. Öyle mi, ha? Fortunato Dayı?

– Öyle efendim, hamdolsun!.. Ama fiyatlar da düştü!..

– Tarlalarda yapacak çok iş var herhalde! Kasabada kimse kalmadı.

Cirmena Teyze artık kendini tutamadı:

- Kuzen Sganci’yi balkonunda gördüm... ben hatta gelecek sanıyordum!..

– Kim bilir ne olmuştur? Kim bilir? Bir ara yağmur yağdı ya, sokağı çamur deryasına çevirdi!.. Ben az kalsın düşüp kafamı kırıyordum. Ama bağlara iyi gelir diyorlar. Öyle mi? Ha? Fortunato Dayı?..

– Öyledir efendim, Tanrı’nın izniyle!..

– Herkes bağbozumuna hazırlanıyordur. Bizden başka herkes, Donna Sarina! Biz şarabı yağmur duasına çıkmadan içiyoruz!.. Gelini bağbozumuna Giolio’ya götürmelisiniz, Don Gesualdo!.. Göreceksin ama, ne bağlar, Bianca!

– Elbette!.. Emir onun!., tabii!..

– Bir dakika!.. - diye bağırdı başrahip ayağa fırlayarak. - Galiba gelenler var!..

Gözlerini ağabeyine dikmiş, alesta bekleyen Santo, ikrama başlamanın zamanı geldi mi diye bir işaret yaptı. Ama başrahip balkonda hiç kalmadan içeriye girdi, başını sallıyordu.

– Hayır!.. Kasabaya dönen köylülermiş. Bugün cumartesi ya, insanlar geç vakte kadar kalıyorlar.

– Ben tahmin etmiştim! - diye yanıtladı Cirmena. - Kulağım iyi işitir!.. Siz kimi bekliyordunuz?

– Donna Giuseppina Alòsi’yi canım!.. Hiç olmazsa o hiçbir yerden eksik kalmaz!

– Cavaliere alıkoymuştur onu... - diye ağzından kaçırdı marki, sabrı tükenmişti.

Santo, hemen ayağa kalkmışken, yine kös kös yerine oturdu.

– Müsaadenizle! Müsaadenizle! - dedi başrahip. - Bir dakikacık! Bir koşu bir yere gidip geleyim!

Donna Sarina peşinden sofaya seğirtti, başrahibin yüksek sesle yanıtı işitildi:

– Hayır! Buraya,yakma... Yüzbaşı’yaL

Kulak kabartmış dinleyen marki hep öyle mobilyaları ve odaları hayranlıkla seyredermiş gibi yapıyordu, yine başladı:

– Güzel! Güzel!.. Soylu bir ev doğrusu! La Gurna ailesinin konağına yerleşmeyi başarabilmeniz büyük talih!.. Ah! Ah!.. Ne muhteşem kutlamalar yapıldıydı... işte tam şuracıkta!.. Hatırlıyorum da... La Gurna’ların son çocuğunun vaftizinde... Corradino’nun... Şimdi ellerinde avuçlarında kalanı tükettikten sonra, bütün aile topluca çekip gitti, Siracusa’ya yerleştiler!.. Mors tua vita mea!..[24] Burada krallar gibi yaşayacaksınız!.. Eh! Eh!.. İhtiyarım ya, ne dediğimi iyi bilirim!.. Burada olsak biz de rahat ederdik, öyle değil mi, ha, Donna Sarina?.. Öyle değil mi, ha?

Donna Sarina dilini tutabilmek için sandalyesinde kıvranıyordu:

– Bana göre hava hoş!.. - dedi sonra - Tanrı’ya bin şükür!.. Nitekim La Gurna’ların oğlu Corradino da yazlığa bana geliyor. Onun kabahati yok, zavallı masum yavru!

– Yo, yo, şimdi bunun gibi yumuşacık bir sandalyede oturmak, La Gurna’lar gibi geçimini sağlamak için oradan oraya dolaşmaktan iyidir!.. O da ancak insan dolaşabiliyorsa!.. Hem şöyle güzelce kurulmuş bir sofrası olmak, yemekten sonra biraz gezmek için atlı araba, sonracığıma yazlığa çıkmak için bağevi ve başka bütün her şey!.. En önemlisi de güzel bir sofra!.. İhtiyarım ben, marki takımının sofraya kurulup oturarak yemek yiyememesi üzer beni... Duman ancak mutfağa yaraşır... Ne dediğimi iyi bilirim... Nice ev var ki, mutfaktaki duman sofralarındaki kızarmış etten fazla... hani şu kapılarının üstünde arması en büyük olanlar... ve elâleme en çok burun kıvıranlar!.. Dünyaya bir daha gelirsem, bana Alfonso Limòli usta desinler de, sizin gibi param başımdan aşsın isterim, yeğenim... Paracıklarımın keyfini kendi kendime süreyim... kimseleri davet etmeden... yo, hayır!..

– Susun!.. Kapının çıngırağı çalınıyor! - diye sözünü kesti Donna Sarina. - Sen vaaz veredur, epeydir çalınıyor...

Ama hafiften çalınıyordu kapı, fukara işi bir çalış. Santo kapıyı açmaya koştu ve karşısında zangocu buldu, peşinde karısı, koltuğunun altında bohçayı andıran bir örtü, sanki taşınmaya gider gibiydi. Don Luca, kocası Burgio’yu gönderip kendisine bin bir hakaret yağdırmış olan Speranza’nın ağabeyini görünce, bir an ne yapacağını bilemedi; ama yine de cesareti kırılmadı, hemen bir bahane uyduruverdi:

– Başrahip Lupi burada mı?.. Bu benim hanım dedi ki, yeni evlilerle birlikte arabaya binmiş de...

Grazia örtüyü yavaş yavaş açarak girdi, içinden ağzı çaputla tıkalı, ufak bir kolonya şişesi çıkardı.

– Okunmuş su!.. Donna Bianca’ya yarar dedik!

Ve karıkoca salonun ortalık yerinde dikilip sakin sakin beklemeye koyuldular.

Tam o sırada Başrahip Lupi döndü, yüzü kıpkırmızı, oflayıp pufluyor, terini kuruluyordu. Ve hiçbir soruya yer bırakmadan, hemen ev sahibine döndü, gülümseyerek, kayıtsızlıkla:

– Don Gesualdo... eğer ağzımızı tatlandırmaya niyetliyseniz!.. Sanırım vakti geldi!.. Şafakla ayin yapmak zorundayım, tarlaya gitmeden önce.

– Gideyim mi? - diye derhal yerinden fırladı Santo. -Başlayalım mı?

Gelin ayağa kalktı; ardından tüm davetliler ayaklandılar, kafileyi kimin açması gerektiğini bilemeden beklediler. Başrahip ha bire kollarını sallayarak Santo’ya işaret ediyordu, sonra baktı ki anlamıyor, kilisede ayinde kargaşa çıktığında yaptığı gibi, bağrından yükselen bir sesle bağırdı:

– Size söylüyorum!.. Yengenize kolunuzu verin!..

Ama kayınbirader bey o görevi üstlenmeye hazırlıklı değildi. Sonunda zorla iteklediler. O arada Limòli Amcası gelinle birlikte öne geçmişti bile, başrahip de Don Gesualdo’nun kulağına homurdandı:

– İnanır mısınız?.. Capitana’nın da küçümseyeceği tuttu! Oysa yalanacak bir tabak olan yerlerden hiç geri kalmaz! Onun da küçümseyeceği tuttu! Herkes de o hanımefendi hazretlerinin nereden geldiğini bilmiyor sanki!.. Hayır! Hayır! Ne yapıyorsunuz?.. - diye haykırdı birden, Santo’dan yana atılarak.

Delikanlının sabrı tükenmiş, sesini çıkarmadan ceketinin kollarını sıvamaktaydı. Bereket yengesi Limòli Amcasıyla konuşuyordu da, farkına varmadı. Markinin de aklı başka yerdeydi, ille kendisine bir şeyler ikram etmeye çalışan Giacalone ile Pelagatti’nin elinden yakasını kurtarmaya çabalıyordu.

– Şu iki çocukcağız sonunda bir kaza çıkaracaklar! - diye söylendi sonunda.

O çıkışa Bianca da gülümser gibi oldu, tehlikeden kaçınmak için ikisi de masadan uzaklaştılar.

– Hiç bir şey istemiyor!.. - diyerek geri döndü kayınbirader Don Santo, sırtından büyük bir yükü atmışa benziyordu. - Ben, elimden geldiğince ikramımı yaptım!..

– Bir kadehçik perfetto amore[25] de almayacak mısınız? -diye söze girdi başrahip imalı bir zarafetle.

Cirmena Teyze başladı gülmeye, Santo da ne yapması gerektiğini görmek için ağabeyine baktı. - Ehem! Ehem!..

– Bir şeyler alsanız, amca?

– Sağ ol, sağ ol, Biancacığım... Ama artık bende ne diş kaldı ne mide... Düşkünleştim ben... Öyle, seyrine bakıyorum ancak... daha fazlası elimden gelmiyor...

Başrahip, biraz nazlandıktan sonra, cebinden çarşaf kadar bir mendil çıkardı. O arada Cirmena Teyze kolundaki üstüne koskoca bir köpek işlenmiş çanta azmanını dolduruyordu, içine yığınla şey sığıyordu! Zangocun ise cüppesinin altında dizlerine kadar inen cepleri vardı, gerçek birer heybe gibi, dikkati çekmeden ne isterse oraya kaydırabiliyordu. Bianca da kendi eliyle kayınbiraderi Santo’ya bir kutu şekerleme armağan etti.

– Ablanız ve çocukları için...

– Kendisi... yani gelinin... gönderdi demeyi unutma... -diye ekledi Gesualdo pek memnun olarak, karısına minnetle gülümsedi.

Diğerleri sofranın çevresine doluşmuşlarken, ikisi biraz kenarda duruyorlardı. Gesualdo onun üzerine alçak sesle, biraz da sevecenlikle dedi ki:

– Aferin! Böyle aklı başında bir kız olmanı beğeniyorum, aileyi barıştırmaya uğraşıyorsun... Başıma ne kıyamet kopardılar bilmiyorsun!.. Hele kız kardeşim!.. Düğün günümü bile zehir ettiler bana!..

Kız iyilik dolu yüzüyle ona güven verdiğinden ötürü, farkına varmadan içini dökmek üzereydi, ama Cirmena Teyze gelip sözünü kesti:

– Zangocu unutmayın; orada karısıyla birlikte dikilmiş, bekliyor.

Don Luca önüne onca nimet konduğunu görünce güya şaşırmış gibi yaptı.

– Hayır efendim! Biz şekerlemeler için gelmedik... Hiç rahatsız olmayın efendim!

O böyle söylerken, karısı mihrap örtüsünü andıran koskocaman örtüsünü yaymaktaydı. O ise, minnetini göstermek için, havalara bakıyormuş gibi yapıyor, kaşlarım hayretle kaldırıyordu.

– Şuraya bak, Grazia!.. Bir kuşsütü eksik!.. Amma da para harcamışlar burada! - Ardından, Don Gesualdo sırtını döner dönmez, o da karısının torbayı doldurmasına yardımcı oldu.

– Sanki vebalıymışız gibi!.. - diye söylendi Donna Sarina, torbasını tıka basa doldurmuş, Başrahip Lupi ile birlikte dönerken. - Ağabeyleri bile gelmediler!.. Gördünüz, değil mi?..

– Zavallıcıklar!.. Zavallıcıklar!.. - diye yanıtladı beriki, onların artık akılları başlarında değil anlamında elini alnının önünde sallayarak. Sonra çevresine bakınarak sesini alçalttı:

– Gelini almaya gittiklerinde evden ölü çıkıyormuş gibiydiler!.. Tıpkı bir çift baykuş!.. Karanlıkta, odadan odaya kaçıp saklanıyorlardı... Tıpkı bir çift baykuş!.. Donna Bianca ise her şeyi güzellikle yapmak istiyordu... yani hiç değilse insanca!.. Sonuçta bu adımı atmak zorunda kaldıysa...

İşaretparmağıyla başparmağını dudaklarında haç biçimi üst üste getirerek bir başka şey daha anlatmak istedi. Ama o arada göz ucuyla salona Bianca ile kocasının da girdiklerini görünce, sanki başka bir konuşmayı sürdürür gibi, dolu mendilini gösterdi:

– Benim bahşişim oluyor bunlar!.. Papaz hakkı!

Gelinin varlığını fark etmemiş olan zangocun karısı ise şöyle ekledi:

– Hâlâ orada duruyorlar, ikisi de, pencere camlarının ardında, oracıkta, karanlıkta, ıssız meydana bakıyorlar!.. Aynen iki mumya gibi!..

Donna Bianca, geçerken, o sözler kulağına geldi.

– Mutluluklar dilerim! - diye onun sözünü kesti zangoç, hanımefendiyi görünce. - Eve gittiğimizde ufaklıklar bayram edecekler!.. Beş tane evlat, Donna Bianca!..

Sonra kamındaki öbür yükle sallana sahana giden karısına dönerek:

– Mutluluklar ve erkek evlatlar!.. Malınız mülkünüz bol!.. Şimdi Tanrı’ya niyaz edelim de evlat versin size... Dokuz ay sonra sizi de Grazia gibi görelim...

Marki kısa kesmek için onu uğurladı:

– Tamam! İyi akşamlar, aziz Don Luca!

Öbür odada, davetliler çıkar çıkmaz, bir kıyamettir koptu. Komşular ev halkı, Brasi Camauro, Giacalone, Nanni l’Orbo, bir açlar sürüsü, ikramın artıklarına hücum etti; şekerlemeleri çekişiyorlar, birbirlerinin elinden kapışıyorlar, saç saça baş başa geliyorlardı. Santo da, malını korumak bahanesiyle, eline ne geçirirse dört elle sarılıyor; ağzına, ceplerine, gömleğinin içine, bulabildiği her yere tıkıştırıyordu. Burgio’nun oğlu Nunzio, kedi gibi içeriye süzülmüş, sofranın üstüne tırmanmış, deli gibi bağıra bağıra sağa sola tekmeler, yumruklar savurarak o da eline ne gelirse kapıyordu; öbür yumurcaklar emekleyerek masanın altında dolaşıyorlardı. Don Gesualdo’nun öfkeden gözü dönmüştü, elinde sopayla yetişip o keşmekeşe bir son vermeye niyetleniyordu; fakat marki amca onu kolundan tutup durdurdu:

– Bırakın yapsınlar... zaten, ne çıkar!..

Hiç değilse biraz eğlenmiş olan Cirmena Teyze, odanın ortasında dikilip, artık gitme zamanı geldi dercesine insanların yüzlerine bakıyordu. O arada koşa koşa, soluk soluğa zangoç geldi, büyük bir su veriyor havasıyla:

– Bütün kasaba burada!.. Aşağıda, sokakta durmuş seyrediyorlar!.. Baron Zacco, Margarone ailesi, Mèndola’nın karısı da... kasabanın bütün ileri gelenleri!.. Düğününüz gürültü koparıyor, Don Gesualdo!..

Ve geldiği gibi, alaş telaş, koltukları kabarmış, gitti.

Cirmena Teyze söylendi:

– Çattık!.. Keşke bir başka çıkış kapısı olsaydı!..

Başrahip ise, merak içinde, gidip görmek istedi.

Karşı tarafta, San Sebastiano’nun köşesinde toplanmış bir öbek insan vardı; sokağın karanlığında açık renk giysilerin beyaz lekesi görülüyordu. Kimileri de ağır ağıt, ayakuçlarında, duvarlara yapışarak, başları havada geçmekteydiler. Alçak sesle konuşmalar, hatta kısık gülüşmeler, kaçamak ayak sesleri işitiliyordu. Santa Maria di Gesiı kilisesi tarafından gelen iki kişi, balkonun açıldığını görünce duraladılar. Ve hepsi şuraya buraya sıvıştılar. Geriye bir tek Ciolla kaldı, türkü çığırarak kendi yolunda gidermiş gibi yapıyordu:

Ah, sevda, sevda, neler ettin sen bana?

Donna Sarina ile Marki Limòli de balkondan bakıyorlardı. Durumu gören marki dedi ki:

– Artık gidebilirsiniz, Donna Sarina. Aşağıda kimse kalmadı!..

Cirmena Teyze zemberek gibi yerinden fırladı:

– Benim korktuğum falan yok, Don Alfonso!.. Ben ne istersem, içimden ne gelirse onu yaparım!.. Burada Bianca’ya annelik etmek için bulunuyorum... mademki başka yakın akrabası yok. Gelini buluntu çocuk gibi ekip gidemeyiz ya... hiç değilse aile şerefi var!..

– Ya? demek öyle?.. - diye hınzırca gülüyordu marki.

Donna Sarina sesine ancak hâkim olarak dik dik yanıtladı:

– Hiç anlamamazlığa gelmeyin, Don Alfonso!.. Siz de benden iyi bilirsiniz!.. Hem aileden olduğunuza göre size de dert olmalı... Ele güne karşı böyle yapmak gerekiyor... Bianca için olmasa bile!.. - Ve hâlâ üst perdeden söylenerek gerdek odasının kapısına yöneldi.

– Pekâlâ, pekâla! Öfkelenmeyin bari... Demek oluyor ki biz gideceğiz!.. Hey, hey, muhterem Rahip... Galiba toparlanmanın zamanı gelmiş!.. İhtiyatlı olalım biraz!..

– Ah! Ah!.. Ah! Ah! - diye gıdaklıyordu başrahip.

– İyi geceler yeğenlerim! Nikâhınız mübarek olsun diyeyim, nasıl olsa söylemesi bedava...

Bianca’nın benzi kül gibi olmuştu. O da ayağa kalktı, çenesinin kaslarında hafif bir titreme, güzelim mavi gözleriyle çaresizlikle bakınarak, yeni elbisesinin eteği ayaklarına dolaşarak, kekeledi:

– Amca!.. Bakın ne diyeceğim, amca!.. - Ve onu bir kenara çekip, ateşli bir konuşmaya girişti.

– Kaçıklar! - diye onun sözünü kesti marki yüksek sesle, o da ateşlenmişti. - Zırdeli onlar! Dünyaya bir daha gelirsem, onlara da söyleyeceğim ki, adıma Alfonso Limòli usta desinler!..

– Aferin! - diye güldü başrahip. - Bu lafınızı beğendim işte!

– İyi geceler! İyi geceler! Sen bunu kafana takma! Yarın sabah onlara giderim... Ve unutma sakın, dokuz ay sonra yine davet edilmek istiyorum, bu kez vaftize... Başrahip Lupi ile ben... yalnız biz ikimiz... Kuzin Cirmena’ya bile gerek yok!..

– Biz bize olalım da kafamız rahat etsin! - diye sonuçlandırdı beriki.

Don Gesualdo onları kapıya değin uğurladı, için için başrahibin iltifatlarından gururlanıyordu; her şeyi yerli yerince yaptığını söyleyip durmuştu:

– Bütün davetlilerin gelmemesi ne yazık! Krallar gibi para harcadığınızı görürlerdi. Bayan Sganci’ye şaştım doğrusu!.. Barones Rubiera da yeğenine nasıl saygı ettiğinizi görseydi memnun olurdu... nekes davranmadığınızı görseydi... öyle ya, yakında onunla ortak olacaksınız.

– Eh! Eh! - diye yanıtladı Don Gesualdo, o noktada heba olmuş paracıklarına hayıflanarak. - Daha vakit var! daha vakit var! Yıkılan köprünün altından ne sular geçecek daha... Barones hanıma bunu böyle söyleyin.

– Ne demek? Ne demek? Hani anlaşmıştınız? Hani ortak olacaktınız?

– Benim ortağım işte bunlar! - diye yanıtladı Don Gesualdo, eliyle cebine vurarak. - Barones Rubiera hanımın beni ortak almaktan utanmasını istemem... bunu böylece söyleyin isterseniz.

– E, adam haklı! - diye ekledi marki, merdivenlerin ortasında durarak. - Onun da parasının gururu var, olmaz olur mu!.. Kuzin Rubiera tenezzül edip gelebilirdi pekâlâ... Bu kadarcık bir şeyle soylu kanına halel gelmezdi ya!..

– Kim bilir? Kim bilir neden gelmemiştir?.. Başka bir nedeni olmalı... Hem sonra, iş meselesi... başka meseledir... İyi düşünün!.. Bir desteğiniz eksik kalır!.. O zaman hepsini kendinize düşman edersiniz!..

– Hepsi düşman, ha... yok yahu! O niye peki?

– Niyesi var mı, paranızdan ötürü!.. Çünkü siz de sofraya el uzatabilirsiniz!.. Hem artık onlarla hısım oldunuz!.. Tokat attınız, azizim! Hepsinin suratına bir tokat aşk ettiniz!

– Bakın size ne diyeceğim! - diye bağırmaya başladı o zaman marki başını havaya dikerek. - Beni açlıktan gebermekten kurtaran şu Malta şövalyesi gelirim olmasaydı, bütün o soylu hısımların suratlarına ben de bir tokat aşk etmek zorunda kalırdım... Sokakları süpürmek düşerdi bana!..

Ve söylene söylene çekip gitti.

– Don Gesualdo - dedi Nanni l’Orbo mutfaktan başını uzatarak. - Çocuklar buradalar, hanımefendinin elini öpmek istiyorlar... herkes gittiyse...

– Eh, hadi, çabuk olun öyleyse! Çabuk olun! - diye yanıtladı o canı sıkılarak.

İlkin koyun sürüsü gibi eşiğe yığıldılar; sonra, Nanni l’Orbo’nun ardından, bütün hepsi sıra olup kafile halinde içeriye girdi; yüzlerinde mahcup bir gülümseme, ellerinde kasketleri, kadınlar atkılarına sarınmış, kilisedeymiş gibi yerlere kadar eğiliyorlardı.

– İşte bu Diodata - dedi Nanni l’Orbo. - Efendimin sevap işlemek için yanına aldığı bir zavallı öksüzdür.

– Evet efendim!.. Sağlığınıza duacıyım!.. - Ve Diodata başka bir şey söyleyemedi.

– Altın gibi yüreği vardır, Don Gesualdo’nun! - diye sürdürdü Nanni l’Orbo ateşlenerek. - Ona drahoma da veriyor! Tanrı ondan razı olsun!

Don Gesualdo şamdanları söndürmekteydi. Sonra, Diodata gözlerini kaldırıp ona bakmaya bile cesaret edemezken, o tepeden tırnağa yeni giysileri içinde döndü, konuyu kapattı:

– Tamam. Memnunsunuz, değil mi?

– Evet efendim - diye yanıtladı Nanni l’Orbo, Diodata’ya sevecenlikle bakarak. - Çok memnunuz!.. Kendisi de söyleyebilir!..

– Nanni arkadaşımız nicedir o paracıklara göz dikmişti zaten, aman elimden kaçırmayayım diyordu! - diye ekledi Brasi Camauro. - Kısmetli doğmuş anasmdan!

– Diodata ile evleniyor - diye açıkladı bunun üzerine Don Gesualdo karısına. - Onunla everiyorum.

Bekçi de gülerek başka bilgiler ekledi:

– Birbirlerinin peşinden seğirtip duruyorlardı! Bir de onlara bekçilik etmek lazımdı!.. Anlaşmamızda bulunmayan o bekçilik için de patron bana ayrıca birkaç kuruş bahşiş verse iyi eder!..

Bunun üzerine hepsi birden kahkahayı bastılar, çünkü Carmine Dayı genellikle çok nükteliydi. Kızcağızın yüzünü ateş basmıştı, ona bir yaban hayvanı bakışıyla baktı.

– Doğru değil bu! Hayır efendim, Don Gesualdo!..

– Evet! Evet! Hem Brasi Camauro da! Hem Giacalone de, arabayı almaya geldiğinde!.. Hepsi birden tutkun, hepsi kafadar!..

Kahkahaların sonu gelmiyordu; en başta Nanni l’Orbo, elleriyle kasıklarını tutarak gülüyordu. Yalnız Diodata, yüzünü ateş basmış, gözlerinde yaşlarla, aynı şeyi tekrarlamaya çabalıyordu:

– Hayır efendim!.. Doğru değil!.. Carmine Dayı bunu nasıl söylersiniz?.. Hiç vicdanınız yok mu?

Donna Sarina yeniden eşikte belirdi, kollarını kavuşturmuş, tek laf etmiyordu; yalnız tepesinde sallanan çiçekler onun yerine konuşuyorlardı.

– Bu kadarı yeter! - diye noktaladı efendileri. - Gidin artık, vakit geç oldu. Onlar da beceriksizce eğilerek, hepsi bir ağızdan karmakarışık bir şeyler kekeleyerek, bir kez daha selamladılar, itişip kakışarak çıktılar, büyükbaş hayvanların ağır adım sesleriyle ayaklarını sürüyerek uzaklaştılar. Dışarıya çıkar çıkmaz başladılar kendi aralarında gülüşüp şakalaşmaya; Brasi Camauro ile Pelagatti itişiyorlardı; Nanni l’Orbo ile Carmine Dayı birbirlerinin gırtlağına sarılmış, şarapla kafayı bulmuş kardeşler gibi, küfürler, ağza alınmaz hakaretler savuruyorlardı. O şamata Don Gesualdo’yu bile güldürdü.

– Hayvan gibi bunlar! - dedi odaya dönerken. - Sen onlara aldırma, sevgili Bianca!

– Bir dakika! - diye ciyakladı Cirmena Teyze, onu sanki karışma şiddet gösterecekmiş gibi, elleriyle geri iterek. - Şimdi giremezsiniz! Dışarı çıkın! Dışarı!

Ve kapıyı suratına kapattı.

O anda Diodata alaş telaş, gözleri yaşlarla dolu koşa koşa merdivenlerden yukarı çıktı.

– Don Gesualdo!.. Beni rahat bırakmıyorlar!.. Oradalar, işitiyor musunuz?.. Nanni ile bütün ötekiler!..

– Tamam da, ne var bunda? Nasıl olsa kocan olmayacak mı?

– Evet efendim... Onun için diyor!.. O ne isterse yaparmış!.. Beni kendi halime bırakmıyorlar!.. Hepsi!

– Dur, bekle! Bekle, elime bir sopa alayım!

– Hayır! hayır! - diye bağırdı Nanni sokaktan. - Evimize gidiyoruz. Ona ilişen yok.

– Duydun mu? Sana ilişen yok. Git haydi... Ne yapıyorsun şimdi?

Kızcağız, iki basamak altta dururken, gizlice onun elini tutmuş, tam efendisine tutkun bir sadık köpek gibi öpücüklere boğuyordu:

– Tanrı sizden razı olsun!.. Tanrı sizden razı olsun!..

– Şimdi de ağlayıp sızlama faslı yine! - diye öfledi o. - Bu akşam bir an bile rahat ettiğim yok!..

– Hayır efendim... ağlayıp sızlama yok. Sağlığınıza duacıyım!.. Zevcenizin de!.. Son bir kez elinizi öpmek istedim de!.. Biraz bacaklarım titriyor... Siz bana onca iyilik ettiniz!..

– Tamam! Tamam!.. Sen de neşelen!.. Bugün herkesin gönlü hoş olmalı!.. Sen de iyi bir kocaya varıyorsun... Ekmeğini eksik etmez... Hem mahsulün kötü gittiği yıl, ambarım size her zaman açık olacak, unutma... Sen de memnun musun? Söyle.

Kız memnunum diye başını birkaç kez salladı, çünkü boğazına bir yumru tıkanmıştı, konuşamıyordu.

– Tamam, hadi! Şimdi memnun git... Başka şey aklına getirme, ha!.. Aklına başka şey getirme!..

Ama kız sanki onun da yüreğinin derinindeki bir üzüntüyü okuyormuş gibi ıstıraplı gözlerle, bir tuhaf baktığından ötürü, Gesualdo kendi de onu düşünmemek için, başladı öfkelenmişçesine bağırmaya.

– Öyle öküzün altında buzağı aramadan!.. Şunu bunu düşünmeden... Tanrı herkesi korur... Sen de bir zavallı buluntu çocuktun, bak, Tanrı yardım etti işte!.. Hem sonra, gerekirse, ben buradayım... Elimden geleni yaparım... Taş yürekli değilim, hayır!.. Biliyorsun! Hadi git, memnun olarak git!..

Ama ona sırtım dönmüş, göğsünü tırabzana bastırmış duran Diodata, sanki yüreği o acıya dayanamıyormuşçasına, önünü alamadığı hıçkırıklarla tepeden tırnağa sarsılıyordu. Onu gören efendisi başladı sayıp sövmeye:

– Hay aksi şeytan!.. Hay aksi şeytan!

O anda merdivenin tepesinde Cirmena Teyze belirdi, başına atkısını örtmüş, kocaman çantasını koluna geçirmiş, o seferlik oynamak zorunda kaldığı annelik rolünün gerektirdiği gibi gözleri yaşarmıştı.

– İşte geldim, Don Gesualdo! İşte geldim! - Ve çarmıhta İsa misali kollarını uzatıp onun boynuna sarıldı. - Size öğüt vermeme ihtiyaç yok... Aklı başında bir adamsınız... Zavallı Bianca!.. Yüreğime dokundu, bakın!

Kocaman çantasında, içine doldurduğu onca şeyin arasında patiska mendilini araştırıp gözlerini kuruladı. Sonra yeniden damadı öptü, aynı mendille ağzını da sildi, ardından aşağıda elinde fenerle bekleyen uşağına seslendi.

– Don Camillo! Feneri yakın, gitme vakti geldi. Don Camillo? Hey? Ne yapıyorsunuz? Uyuyor musunuz?

Sokaktan elinde gitarıyla geçen Ciolla’nın yanıtı geldi:

Ah sevda, sevda, neler ettin sen bana?

Peşinden işsiz güçsüz takımı gidiyor, homurtularıyla ona eşlik ediyorlardı.

– Yapmayın! - diye bağırdı Cirmena Teyze yeğeninin önüne dikilerek, handiyse bir çılgınlık etmesini önlemek istercesine. - Onlara kulak asmayın. Sarhoşlar!.. Hasedinden çatlayan ayaktakımı! Siz gidin de karınızla meşgul olun! Aman, dikkat... öyle başka kızlara olduğu gibi davranamazsınız... Bizim aile başka hamurdandır... bütün aile... Şimdi sanki öz yavrumu ellerinize teslim etmiş gibi duyuyorum kendimi!.. Benim kız evladım olmadı... böyle bir duyguyu hiç yaşamamıştım!.. Yüreğim altüst oldu!.. Hayır! Hayır! Siz bana bakmayın!.. Sakinleşirim nasıl olsa... Siz, Don Camillo, haydi, fenerle önden gidin bakalım...

Beriki ona sırtını döndü.

– Amma da gevezelik yahu! Yani sonuçta biz karıkoca mıyız, değil miyiz? - Gerdek odasına girerken derin derin içini çekti.

– Off! Hamdolsun bu da bitti! Ne işmiş bu... ama hamdolsun bitti!.. Tanrı şahidimdir, yeniden başla deseler bir daha yapmam!..

Niyeti karısını da güldürmek, biraz keyfini yerine getirmek, şöyle biraz samimi olmaktı, karıkoca arasında öyledir ya. Ama Bianca aynanın karşısında sırtı kapıya dönük oturmuştu, onun içeriye girdiğini görünce titredi ve yüzünü ateş bastı. Ardından eskisinden beter solgunlaştı, narin yüz çizgileri birdenbire büsbütün keskinleşmiş göründü.

Aynen Cirmena Teyze’nin söylediği gibi! Durduk yerde bayılıveren, dili tutulan, eli ayağına dolaşan bir kız. Bir anlık bile mutluluk bulamadığı o düğün günü canına yetmeye başlamıştı.

– Hey?.. Neden hiçbir şey söylemiyorsun ki? Neyin var senin?..

Ne diyeceğini kendi de bilemeden bir an öyle şaşkın kalakaldı; güzelim yeni giysileri içinde, kendisine dünyanın parasına patlamış olan o mobilyalarının ortasında, ezilmişti.

– Bak ne diyeceğim... yani durum buysa... şimdi sen de böyle davranıyorsan... O halde ben de iyi geceler der, gidip bir iskemlenin üstünde uyurum, Tanrı şahidimdir!..

Kız anlaşılmaz birkaç sözcük kekeledi; utangaç, karmakarışık seslerden bir mırıltı ve uysallıkla başını eğdi, narin, evinde her türlü işi yapmaya alışık yoksul kızların örselenmiş parmaklarıyla bağa tarağını saçlarından çekip çıkarmaya koyuldu.

– Aferin! Aferin! Böyle yaptığında beğeniyorum seni!.. Benim dediğim gibi uzlaşırsak, evimiz gelişir... hem de çok gelişir! Benim sözüm sözdür! Milleti hasetten çatlatırız... Bu akşam düğüne gelmek istemediler, gördün mü?.. Onca masraf boşa gitti!.. Bir yandan kendi kendimi yerken, öbür yandan gülüyordum, gördün mü?.. Son gülen iyi güler!.. Haydi, haydi, ellerin niye titriyor öyle?.. Artık senin kocan değil miyim ben?.. Hasetlerinden çatlasınlar!.. Neden korkuyorsun?.. Bak!.. Şu Ciolla’ya!.. Elimden bir kaza çıkartacak!..

Kız yine anlaşılmaz birkaç söz kekeledi, sözler yine solgun dudaklarında söndü ve ilk kez olarak başını kaldırarak gözlerini onun yüzüne dikti, ona söyledikleri sevgi dolu ve itaatkâr zevceyi vaat eden o masmavi, o tatlı gözleri. Bunun üzerine Gesualdo pek memnun oldu, yüzünü de yüreğini de aydınlatan rahat bir kahkaha atarak tekrarladı:

– Bırak çığırsın türküsünü. Şimdi Ciolla hiç umurumda değil... ne o, ne de bütün diğerleri!.. Hasetlerinden çatlıyorlar, çünkü işlerim pupa yelken gidiyor, Tanrı yürü ya kulum dedi! Pişman olmayacaksın, hayır, bu yaptığın işten!.. İyi insansın sen!.. Bütün senin takımın tafrası yok sende...

O arada, bir yandan onun saçlarını çözmesine yardım ederken, yüreği alışık olmadığı bir rikkatle dolup taşıyordu. Trao’lardan bir kızın saçlarını çözen kocaman elleri, o incecik saç tellerinin arasında gezinirken tüy gibi hafiflediklerini hissediyorlardı! Apak, narin omuzlarını örten dantelleri, sırtına birer kanat gibi konmuş kısa karpuz kolları gördükçe, gözleri ateşleniyordu. Omurlarının üst düğümlerinde beliren altın rengi tüylerden, incecik, apak kollarında acemi bir sağlık görevlisinin bıraktığı aşı izlerinden, kendi elleri gibi ağır iş görmüş olan ve bakışlarının altında titreyen o ufacık ellerden, önüne eğilmiş, bir solgunlaşıp bir kızaran o enseden, onu kendisine yaklaştıran bütün o mütevazı yokluk izlerinden hoşlanıyordu.

– Benim dediğim gibi anlaşırsak, seni bir kraliçeden iyi yaşatmayı isterim!.. Bütün kasabayı ayaklarının dibine sereyim isterim!.. Şimdi arkamızdan gülüp alaya alan bütün o hayvanlar!.. Göreceksin! Göreceksin!.. Don Gesualdo usta hazımlıdır!.. Bütün emellerini yıllar yılı gönlünde saklamayı bilir... ayakları da güçlüdür... nereyi hedeflemişse oraya ulaşır... Sen iyisin, güzelsin!.. Kaliteli malsın!.. Kaliteli malsın sen!..

Kız başını omuzlarının arasına gömdü, saldırı karşısında titreyen bir güvercine benziyordu.

– Şimdi seni sahiden seviyorum, biliyor musun!.. Ellerimle dokunmaktan korkuyorum... benim ellerim iri iridir, çünkü o kadar çok iş gördüler ki... söylemekten hiç de utanmam... Bu noktaya ulaşmak için çalıştım... Kim derdi ki?.. Hiç bile utanmam, hayır! Sen güzelsin, iyisin... Kraliçeler gibi yaşatacağım seni... Herkes ayaklarına serilecek!.. İşte bu ufacık ayacıklarına! Sen kendin istedin ya gelmeyi... bu ufacık ayacıklarınla... evime gelmeyi... Hanımefendisisin evimin!.. Benim güzel hanımım!.. Bak şu işe, neler saçmalatıyorsun bana!..

Ama kızın kulağı başka yerdeydi. Aynaya bakar gibiydi, uzaklara, uzaklara.

– Ne düşünüyorsun? Hâlâ Ciolla’yı mı?.. Düğün gecemde hapishaneye düşürecek beni sonunda!..

– Hayır! - diye sözünü kesti o, kekeleyerek, fısıltı gibi bir sesle. - Hayır... dinleyin... size bir şey söylemek zorundayım...

Damarlarında bir damla bile kanı kalmamış gibiydi, öylesine solgun, öylesine perişandı. Titreyen dudaklarını iki üç kez kıpırdattı.

– Konuş - diye yanıtladı o. - Ne istiyorsan söyle... Sen de mutlu olasın istiyorum!..

Aylardan temmuzdu, hava çok sıcaktı, Gesualdo elbiselerini çıkarıp bekledi. Kız sanki göğsünün ortasına bir yumruk yemişçesine, sertçe geriye çekildi; benzi kül gibi, gözlerinin çevresinde siyah halkalarla kaskatı kesilmişti.

– Konuş, konuş!.. Buraya, kulağıma söyle... burada nasıl olsa kimse duymaz!..

Memnun, mutlu, kaba saba gülüyordu, başını döndürmeye başlayan yakıcı arzuyla, kollarını sıvamış, kekeleyerek, saçma sapan şeyler söyleyerek, ürperdiğini, neredeyse direndiğini hissettiği o narin vücudu boynunda çarpmaya başlayan yüreğinin üstünde sıkıyordu ve tatlılıkla onu başını tutup kaldırdığında, iki kolunun yanına düştüğünü hissetti. Kız hâlâ ıstırapla kasılmış yüzüyle, hummalı gözlerindeki yaşları kuruladı.

– Ah!.. Ne zevkli ama!.. Cirmena Teyze’nin bir bildiği varmış!.. Güzel sefa, doğrusu!.. Onca zahmetten, onca acı lokma yuttuktan sonra!.. Onca masraf ettikten sonra!.. İnsan burada öyle mutlu olmalı ki... yani birbirini seven iki kişi diyorum!.. Hayır efendim! Buna da hakkım yokmuş demek! Düğün günümde bile, hay aksi şeytan!.. Hiç değilse neyin vag onu söyle!..

– Siz bana aldırmayın... Çok heyecanlandım da...

– Ah! Şu Ciolla yok mu!.. Hâlâ orada!.. Tanrı şahidimdir, şimdi kafasına bir vazo fırlatacağım!.. Düğün gecemde onun da yuvasını yapayım da görsün!

I

– Üç onza[26] on beş tart!.. Biiir!.. ikiii!..

– Dört onzal - diye karşılık verdi Don Gesualdo, kılı kıpırdamadan.

Baron Zacco ayağa kalktı, yüzü inme iniyormuş gibi kıpkırmızı kesilmişti. Şapkasını aranarak elini kolunu salladı, çekip gidecek oldu. Fakat eşiğe varınca, ağzından köpükler saçarak, alaş telaş geri döndü, handiyse kendinden geçmiş bir halde bağırdı:

– Dört onza on beş tari!..

Ve heyet masasının önünde soluk soluğa durdu, ateş püsküren gözlerini rakibine dikti. Nahiye arazisinin kiralanması için yapılan açık artırmayı yöneten Don Felipe Margarone, Peperito ve diğer belediye encümeni üyeleri birbirlerinin kulaklarına fısıldaştılar. Don Gesualdo bir tutam enfiye çekti, sakin sakin, dizlerinin üstünde açık tuttuğu defterinde hesap yapmayı sürdürdü. Ardından başını kaldırdı, sakin bir sesle karşılık verdi:

– Beş onza!

Baronun benzi kül gibi oldu. Sümkürdü; şapkasını başına geçirdi, sonra bağıra çağıra kapıya yöneldi:

– Ya!.. Demek böyle!.. Demek iş inada bindi!.. Şahsi mesele oldu!.. Ben bu işte yokum!

Heyet üyeleri karın ağrıları tutmuş gibi, sandalyelerinde kıpır kıpırdılar. Başrahip Lupi birden yerinden fırladı, kolunu Don Gesualdo’nun boynuna dolayarak, kulağına bir şey fısıldadı.

– Hayır efendim! - diye yanıt verdi beriki, yüksek sesle. -Ben saçmalık yapıyor değilim... Kendi çıkarıma nasıl uygun gelirse öyle yapıyorum, hepsi o kadar.

Açık artırmayı izleyenler arasında bir mırıldanma dolaştı. Bütün diğer rakipler, dilleri bir karış dışarda, ürkerek geri çekilmişlerdi. Bunun üzerine genç Baron Rubiera göğsünü kabartarak, seyrek sakalını sıvazlayarak ayağa kalktı, uzaktan Don Filippo’nun yaptığı işaretlere hiç aldırmadan, parayı hiç umursamayan birinin dalgın havasıyla kendi teklifini ortaya atıverdi:

– Beş onza altı tari!.. diyorum ben!..

– Tanrı aşkına - diye fısıldadı kulağına Noter Neri, onu ceketinin eteğinden çekerek. - Baron hazretleri, çılgınlık etmeyin!..

– Beş onza altı tari! - diye tekrarladı genç baron ona aldırış etmeden, çevresine zaferle baktı.

– Beş onza on beş tari.

Don Ninì kıpkırmızı kesildi, karşılık vermek üzere ağzını açtı; ama noter o ağzı eliyle kapadı. Margarone başkan havası takınmanın sırası geldiğine hükmetti.

– Don Gesualdo!.. Burada oyun oynamıyoruz!.. Gerçi paranız var... ben yok demiyorum... ama büyük bir meblağ bu... daha düne kadar sırtında taş taşıyan biri için... Gücenmeyin ama... “Ne oldum deme, ne olacağım de” der atasözü... Hem nahiye idaresi teminat gösterin ister. İyi düşünün!.. Aşağı yukarı beş yüz salma... Bakalım ne eder... ne eder... - Ve gözlüğünü takıp sayıları birbiri ardına yazmaya koyuldu.

– Ne kadar ettiğini biliyorum - diye yamtladı Don Gesualdo usta gülerek. Sırtımda taş taşıdığım sırada düşünmüştüm... Ah, Sayın Don Filippo, bilemezsiniz beni nasıl mutlu ediyor, buraya kadar gelmiş olmak, öyle ya, zatınızla ve bütün bu diğer patronlarımla yüz yüzeyim, herkes kendi maruzatım anlatıyor, kendi çıkarını kolluyor!

Don Filippo gözlüğünü kâğıt tomarının üstüne bıraktı; sağına soluna, arkadaşlarına şaşkınlıkla baktı ve afallayarak sustu. Kapıya üşüşmüş bulunan kalabalığın arasında bir itiş kakış başladı. Nunzio Motta usta ille de içeriye girmeyi, parasını böyle sokağa atan oğlunun yakasına yapışmayı istiyordu. Burgio onu zor bela zapt edebiliyordu. Margarone hepsini susturmak için çıngırağına sarıldı.

– Tamam!.. Pek güzel!.. Fakat o arada yasanın da bir hükmü var ki...

Baktı ki kekeleyip duruyor, Canali sapsarı suratıyla, burnunu siliyormuş gibi yaparak yanıtı fısıldadı.

– Tabii ya!.. Size kim kefil oluyor?.. Yasa hükmüne göre...

– Kendim kefil oluyorum - diye yanıtladı Don Gesualdo, avcı ceketinin cebinden çıkardığı bir kese altını yazıhanenin üstüne tak diye koydu.

O tak sesini duyunca hepsinin gözleri fal taşı gibi açıldı. Don Filippo’nun dili tutulmuştu.

– Sayın beyefendiler!.. - diye haykırdı Baron Zacco, öfkesi başına vurmuş halde yeniden içeriye girerek. - Sayın beyefendiler!.. Şu işe bakın!.. Ne noktaya geldik!..

– Beş onza, on beş tarıl - diye yanıtladı Don Gesualdo bir tutam enfiye daha çekerek. Nahiye arazisinin kirası için salma başına beş onza on beş tari teklif ediyorum. Açık artırmaya devam edin, Sayın Don Filippo.

Genç Baron Rubiera bütün kanı yüzüne vurmuş olarak, zemberek gibi yerinden fırladı. Zincire vursalar tutamazlardı.

– Altı onza! - diye kekeledi, kendinden geçmiş halde. -Salma başına altı onza teklif ediyorum.

– Dışarı çıkarın onu! Alın, götürün! - diye bağırdı Don Filippo, yerinden yarı doğrularak. Alkışlayanlar oldu. Ama Don Ninì ayak diriyordu, yüzü şimdi bembeyaz kesilmişti, gömleğinin rengine girmişti.

– Evet beyler! Salma başına altı onzal Teklifimi kayda geçirin, kâtip efendi!

– Durun! - diye bağırdı noter, ellerini havaya kaldırarak. -Teklifin yasaya uygunluğuna!., benim itirazım var!..

Ve sanki saç saça baş başa geliyorlarmış gibi, genç baronun üstüne atıldı. Orada, balkonun önünde, karşısına geçti; gözleri yuvalarından oynamış, alev alev soluğunu onun suratına üfleyerek:

– Baron hazretleri!.. Paranızı pencereden atmak istiyorsanız... gidin kumar oynayın!.. Ama yalnız kendi cebinizdeki parayı oynayın!..

Don Nin'ı ise azgın boğadan beter burnundan soluyordu. Peperito bir işaretle Başrahip Lupi’yi yanına çağırmıştı ve yazıhanenin üstüne eğilmiş, aynı yemliği gagalayan iki tavuk misali başlarını sallayarak, fısır fısır konuşmaya başlamışlardı. Gerilim öylesine yüksekti ki, kâğıt tomarları üstünde başrahibin elleri titriyordu. Cavaliere onu kolundan tuttu ve salonun bir köşesinde heyecanla tartışan noterle genç baronun yanına gittiler. Don Nin'ı pes etmeye yakındı, yüzü pörsümüş, bacakları gevşemişti. Onun üzerine başrahip, Don Gesualdo’ya yaklaşmasını işaret etti.

– Olmaz - diye işaret etti beriki, yerinden kıpırdamadı.

– Dinleyin!.. Şu teminat meselesi var!.. Köprü yıkıldı, sağlık olsun!.. Şimdi o teminat meselesini halletmenin bir yolu göründü...

– Hayır - diye başladı yeniden Don Gesualdo. - Duvara konuşmak gibiydi. - Köprü işi... bununla kıyaslanınca bir hiç sayılır.

– Köylü parçası! İnatçı katır! Boynuzlu! - diye başladı baron alçak sesle sövüp saymaya.

Don Filippo, ilk heyecan anından sonra, yeniden yerine oturmuştu, ağır hareketlerle terini kuruluyordu. Başrahip Don Gesualdo ile fısıldaşırken, noter uzaktan işaretler yapmaya başladı. Don Filippo Canali’nin kulağına eğildi. Tellal, pek duyurmadan, cılız bir sesle ilan etti:

– Nahiye arazisi için son teklif! Salma başına altı onzal.. Biiir!.. îkiii!..

– Bir dakika, beyler! - diye atıldı Don Gesualdo. - Bu son teklife kim kefil oluyor?

O çıkışa hepsinin ağzı açık kaldı. Don Filippo ne diyeceğini bilemeden ağzını açıp kapıyordu. Sonunda yanıtladı:

– Baron Rubiera’nın teklifine!.. Öyle mi? Ha?

– Evet efendim. Rubiera’ya kim kefil oluyor?

Noter, ortalığı kırıp geçirecek hale gelen Don Nim’nin üstüne atıldı. Peperito sanki tokatlamışlar gibi çırpmıyordu. Başpapazm kendisi de afallamıştı. Margarone afallamış, kekeliyordu.

– Baron Rubiera’ya kim mi kefil oluyor?.. Kim mi kefil oluyor?.. - Birden sesinin tonunu değiştirerek işi şakaya vurdu - Demek kim kefil oluyor Baron Rubiera’ya!.. Hah! Hah!.. A, çok hoş! Bu çok hoş doğrusu! - Ve birçok kişi de onun gibi, kasıklarını tuta tuta gülüyorlardı.

– Evet efendim - diye karşıladı Don Gesualdo, hiç istifini bozmadan. - Onun için kim kefil oluyor? Mal onun değil ki, annesinin.

O sözler üzerine gülüşmeler kesildi ve Don Filippo başladı kekelemeye. İnsanlar eşiğe tiyatro seyreder gibi yığılmışlardı. Dört günlük sakalıyla büsbütün solgun görünen başrahip, arkadaşını eteğinden çekeliyordu. Noter genç baronu duvara doğru uzaklaştırmayı başarmıştı, o şamatanın arasında oradan kinini kusuyordu:

– Rezil!.. Haddini bilmez!.. Göz boyayıcı!

– Baronun sözü! - dedi sonunda Don Filippo. - Baron Rubiera’nın sözü sizin çil çil altınlarınızdan daha kıymetlidir!.. Don... Don...

– Don Filippo! - diye onun sözünü kesti beriki, o muhteşem sükûnetini hiç elden kaçırmaksızın. - Burada şahitlerim var, hepsinin zabıtlara geçirilmesini istiyorum.

– Pekâlâ! Hepsi zabıtlara geçirilecek!.. Genç Baron Rubiera’nın teklifi annesinin görevlendirmesi üzerine yaptığını yazın!..

– Pek güzel! - diye ekledi Don Gesualdo. - Şimdi de salma başına altı onza on beş tari teklif ettiğimi yazın.

– Çılgın! Katil! Kâfir! - diye bağırdığı işitildi Nunzio ustanın öbür salonun kalabalığı arasından.

Ortalık karıştı. Noterle Peperito kollarını havada sallayarak kıyameti koparan genç baronu kapıdan dışarıya sürüklediler. Öbür yanda başrahip çırpınıyordu; Don Gesualdo’nun üstüne atıldı, sımsıkı sarıldı, handiyse dizlerine oturacaktı, kollarını boynuna sardı, umutsuzlukla, alçak sesle yalvararak, kulağını yakıcı sözcüklerle doldurarak, handiyse hırpalayarak, aklım başına getirmek istercesine, ceketinin yakasından tutmuş, sarsıyordu.

– Çılgınlıktır bu!.. İşi nereye vardıracaksınız, azizim Don Gesualdo?..

– Korkmayın, muhterem Başrahip. Ben hesabımı yapmışım. Benim aklım başımdan gitmez.

Don Filippo Margarone bir bardak su getirsinler diye beş dakikadır çıngırağı çalmaktaydı. Arkadaşları da soluk soluğa kalmışlar, terlerini siliyorlardı. Bir tek Don Gesualdo, altın kesesinin yanı başında, lök gibi oturduğu yerden kımıldamıyordu. Derken yan salonun kalabalığından sıyrılan Nunzio Motta usta, gözleri yuvalarından fırlamış, hiddetten tir tir titreyerek, ak saçları başında dimdik olmuş, salona daldı; onu deliymiş gibi yeninden yakalamış, durdurmaya çabalayan damadı Burgio’yu da peşinden sürükledi.

– Sayın Don Filippo!.. Ben babası mıyım, değil miyim?.. Emir benden çıkar, değil mi?.. Eğer oğlum Gesualdo delirdiyse!.. Eğer niyeti hepimizi mahvetmekse!.. Zaptiyeler ne güne duruyor, Sayın Don Filippo!.. Don Liccio Papa’yı çağırtın!..

Speranza, eşikten, bebesi göğsünde, saçını başını yoluyor, handiyse dayak atıyorlarmışçasına çığlık çığlığa bağırıyordu.

– Tanrı aşkına! Tanrı aşkına! - diye yalvarıp yakarıyordu başrahip, birinden öbürüne koşuyordu.

– Köprünün paraları!.. Beni mahvetmek istiyor bu!.. Öz babasına düşman bu! - diye haykırıyordu Nunzio usta.

– İyi de, para sizin mi ki? - diye sonunda ağzından kaçırdı başrahip. - Oğlunuz canıyla, kanıyla kazanmadı mı parayı? Emeğiyle kazanan o değil mi yani? - Hepsi ayağa fırlamış, avaz avaz bağırıyorlardı. Canali’nin Baron Don Ninì Rubiera’yı susturabilmek için öbürlerinden daha tiz perdeden bağırdığı duyuluyordu. Baron Zacco, ezilmiş, sırtım duvara yaslamış, şapkasını ensesine kaydırmış, öylece duruyordu. Noter basamakları dörder dörder atlayarak, yıldırım gibi merdivenlerden inmiş, baronesin yanına koşuyordu. Merdivenlerde meraklılar kaynaşıyordu; Belediye Binası’nda kopan gürültüye koşan millet dakikadan dakikaya artıyordu. Santo Motta meydandan parmağıyla balkonu göstererek, ağabeyinin yiğitliğini avaz avaz bağırıyordu, duymak istemeyenlere. Donna Marianna Sganci bile balkona çıkmıştı, güneş şemsiyesini açmış, elini gözlerine siper ediyordu.

– Tanrı şahidimdir!.. Onu ben yaptım, ben yok ederim!.. - diye haykırıyordu ihtiyar Motta, kendinden geçmiş.

– Yol verin! yol verin! - diyen bir ses işitildi kalabalığın arasından.

Don Giuseppe Barabba’ydı gelen, elinde tuttuğu pusulayı havada sallıyordu.

– Başrahip! Başrahip Lupi!..

O, dirsekleriyle kendine yol açarak ilerledi.

– Pekâlâ! - dedi, okuduktan sonra, - Bayan Sganci’ye söyleyin, emrini derhal yerine getireceğim.

Barabba mesajı öbür salona da iletmeye koştu. Kargaşada az kalsın tıkanıyordu. Başrahibin cüppesinin eteği yırtıldı, baron pusulayı okuyabilmek için kollarını uzatıyordu. Canali, Barabba ve Don Ninì kendi aralarında tartıştılar. Sonra Canali yeniden - Yol verin! Yol verin! - diye bağırmaya başladı. Ve gülümseyerek Don Gesualdo’ya doğru ilerledi:

– Bakın, Baron Rubiera burada, elinizi sıkmak istiyor!

– Buyursun! Nasıl isterse! Ben kimseyle küs değilim.

– Çok iyi!.. Hah, şöyle!.. Siz artık akraba oldunuz!..

Ve genç baronu elbisesinden çekerek onları kucaklaşmaya zorladı, neredeyse öpüştürecekti. Baron Zacco da gelip gözlerinde yaşlarla onların kollarına atıldı.

– Kahrolası şeytan!.. Ben de taştan değilim ya!.. Bu ne saçmalık!..

O sırada noter geldi, yetişti. İlkin gidip kâtibin elindeki dosyaya bir göz attı, sonra ellerini çırpmaya başladı.

– Yaşasın barış! Yaşasın birlik!.. Ben size hep söylüyorum ya!..

– Bakın, teyzeniz Donna Marianna Sganci bana ne yazmış!.. - dedi başrahip duygulanarak, açık pusulayı Don Gesualdo’ya uzattı. Ve balkona çıkıp kâğıdı beyaz bayrak misali havada salladı; Bayan Sganci de balkondan baş işaretleriyle karşılık veriyordu.

– Barışın! Barışın!.. Siz hepiniz aynı ailedensiniz!..

Canali koşup zorla Nunzio ustayı, Burgio’yu, hatta pejmürde kılığıyla Santo Motta’yı yakalayıp getirdi, onları yeni akrabalarının kollarına itti. Başrahip Speranza kadınla çocuğunu da kucakladı. Taşları bile ağlatacak bir sahneydi.

– Karınız tarafından... siz kuzensiniz...

– Bu doğru - diye ekledi Don Ninì, yüzündeki kırmızılık hâlâ tam geçmemişti. - Biz Bianca ile birlikte büyüdük... kardeş gibi.

– Azizim Don Nunzio!.. Fontanarossa yakınındaki kireç ocağını hatırlıyor musunuz?..

Asık suratlı ihtiyar, Baron Zacco’nun kocaman elini sırtından atmak için omuzunu silkti, kaba bir yanıt verdi.

– Bana Nunzio usta derler, Baron hazretleri. Oğlum gibi kavak yelleri esmiyor benim kafamda.

– Hem sonra ne için? Kimin çıkarına birbirinizle savaşıyorsunuz!.. Onca parayı sokağa atmak kime yarar ki?.. -diye sözü bağladı Canali, coşmuştu.

– Çılgınlık! çocukça şeyler!.. Biraz kanınız başınıza vurdu da ondan!.. Eh, hava da sıcak!.. Aptalca bir inatlaşma... anlaşmazlık işte... Şimdi hepsi bitti! Haydi çıkıp gidelim! Kasabaya eğlence konusu olmayalım!.. - Ve noter hepsini gezmeye götürmeye çalışıyordu.

– Bir dakika! - diye atıldı Don Gesualdo. - İş hâlâ bağlanmış değil. Bakalım benim verdiğim son teklifi kayda geçirmişler mi?

– Nasıl, nasıl? Bu ne biçim laf!.. Ne demek oluyor?.. Yeni baştan mı başlayacağız yani?.. - Ortalık yeniden karışmıştı. - Hani dosttuk? Akraba değil miyiz biz?

Ama Don Gesualdo, katır inadıyla ayak diriyordu.

– Evet efendim, akrabayız. Ama buraya nahiye arazisinin kirası için geldik. Ben salma başına altı onza on beş tari teklif ettiydim.

– Köylü parçası! Boynuzlu seni!

O keşmekeşin ortasında, Don Filippo oflayarak yeniden sandalyesine oturmak zorunda kaldı. Su bardağını bir solukta başına dikti ve çıngırağını çaldı.

– Beyler! - diye çığırıyordu kâtip - son teklif... altı onza on beş tari! - Hepsi öbür salonda bağıra çağıra tartışmaya gitmişle^ Don Gesualdo’yu masanın önünde tek başına bırakmışlardı. Başrahip, tedirgin, boş yere kulağına fısıldıyordu:

– Dediğinizi edemeyeceksiniz, hayır!.. Onlar aralarında anlaştılar!.. - Salma başına altı onza on beş tari!.. son teklif!..

– Don Gesualdo! Don Gesualdo! - diye haykırdı noter, sanki salon yıkılıyormuş gibi.

Yeniden kafile halinde geri döndüler: Şapkasıyla yelpazelenen Baron Zacco, alçak sesle kendi aralarında fikir yürüten başpapaz ile Canali; ayak sürüyen Don Ninì öbürlerinin kuyruğunda. Noter hepsini çevresinde toplamak için kollarıyla bir daire çizdi:

– Don Gesualdo!.. Bakın, dinleyin!

Kumpas kuruyormuş edasıyla çevresine bir göz attı, sesini alçalttı:

– Her şeyden önce, teminat akçesi... büyük bir meblağ!.. Bir felakettir oldu... ama sizin kabahatiniz yoktu, Don Gesualdo... sizin de yoktu, Nunzio usta... Yani o işte zarar etmeniz doğru olmaz!.. Gelin, bir hal çaresi bulalım!.. Siz, Baron Zacco, kırk yıldır ailenizin elinde tuttuğu topraklardan el çekmekten üzülüyorsunuz, öyle mi?.. Tamam, pekâlâ!.. Barones Rubiera, şimdi o da kendi payını istiyor, öyle mi?.. Üç bini aşkın büyükbaş hayvanın yükünü sırtında taşıyor... Eh, bu da doğru! Bu Don Gesualdo’nun da parası başından aşıyor; kiralar üstünden spekülasyon yapmak istiyor... Hepsi çok güzel! Eh, siz de araziyi üçünüz kendi aranızda bölüşürsünüz... kavga etmeden, inatlaşmadan, başkalarının yararına birbirinizle savaşmadan... Hem sonra, kimin yararına?.. Nahiyenin! Yani hiç kimsenin! Açık artırmayı iptal edelim gitsin... Ben bir bahane bulurum!.. Sekiz gün sonra önceki fiyat üzerinden yeni baştan açılır; bir tek teklif yapılır... Ben girmem... onlar da girmezler!.. Başrahip Lupi girer!.. Sizlerin adına, Don Gesualdo... Güveniriz... Hepimiz dürüst kişileriz! Önceki fiyat üzerinden bir tek teklif ve topraklar tek kuruş artırmadan sizlere bırakılır. Yalnızca benimle başrahibe ufak bir aracılık ücreti verirsiniz, olur biter... Ondan sonra siz kendi aranızda güzel güzel paylaşırsınız... sevgiyle, uzlaşmayla. Beğendiniz mi? Anlaştık mı?

- Hayır efendim, - oldu Don Gesualdo’nun yanıtı - toprakların hepsini ben alıyorum.

Bütün ötekiler memnun olmuş, noterin çevresinde gezdirdiği muzaffer bakışı başlarıyla onaylarken, o yanıt tepelerinden aşağı boca edilen bir kova buzlu su gibi geldi. En başta noter afalladı; ardından sırtını döndü ve bir türkü mırıldanarak uzaklaştı. Don Ninì tek söz etmeden sıvıştı. Baron bu kez şapkasını gerçekten başına geçirir gibi yaptı. Başrahip kendisi de öfkeyle çıkıştı:

– O halde ben de sizi terk ediyorum!.. Niyetiniz kafanızı kırmaksa, balkon işte şurada, ardına kadar açık duruyor!.. Size pekâlâ da münasip anlaşmalar öneriyorlar!.. El uzatıyorlar size!.. Tanrı şahidimdir, benden bu kadar, ne haliniz varsa görün!

Ama Don Gesualdo, aptalca gülümseyişiyle, ayak diriyordu, o kargaşada aklı başından gitmeyen tek kişi oydu.

– Siz hayvanın tekisiniz! - dedi ona, hep öyle gülerek. Başrahip gözlerini dört açtı ve Don Gesualdo usta denen o şeytan acaba ne hinlikler tasarlıyor diye görmek için uysal uysal geri döndü.

Noter ihtiyatlıydı, diğerlerinden önce kendine hâkim olmayı başardı, o da dudaklarında gülücüğü, elinde sigara tabakasıyla geri geldi.

– Demek... bütün araziyi siz kendi başınıza istiyorsunuz?

– E, öyle... Yoksa burada işimiz ne! - diye yanıtladı beriki.

Neri açık tuttuğu enfiye kutusunu ona uzattı, sonra nazik bir sırdaşlık havasıyla yeniden söze girdi:

– İyi de, ne halt etmek istiyorsunuz?.. Beş yüz salma’ya yakın arazi bu!..

Don Gesualdo omuzlarını kaldırdı.

– Sayın Noter, sanki ben gelip sizin kayıtlarınıza kuyutlarınıza burnumu sokuyor muyum?

– Madem öyle, Don Gesualdo, dinleyin beni... gelin şöyle kendi aramızda bir konuşalım... İnadın hükmü yok... dostluğun da yok... Çıkarımıza bakalım...

Her cümlede, çok ikna edici olması gereken bir tavırla, başını tempoyla bir sağa bir sola büküyordu.

– Eğer arazinin tamamını isterseniz, size iki katını ödetiriz, kazancınızın yarısı hemen uçup gider... tehlikeleri de hiç hesaba katmıyorum... mahsulün kötü gideceği yılları!.. Gelin, bizim kemiği bize bırakın, azizim Don Gesualdo! Ağzımızı tıkamış olursunuz... Çünkü bizim de dişimiz var, ısırmayı da biliriz! Bizim sonumuz felaket olur, ama sizinki de öyle!..

Don Gesualdo hınzırca gülerek başını sallıyordu, sanki şöyle der gibiydi:

– Hayır efendim! Yalnız sizin sonunuz felaket olacak! -Ve aynı sözleri tekrarlayıp duruyordu: - Sanki ben gelip sizin kayıtlarınıza kuyutlarınıza burnumu sokuyor muyum?

Sonra noterin öfkesinin tepesine vurduğunu görerek o da ona bir tutam enfiye ikram etti.

– Madem bana yüreğinizi açarak konuştunuz, ben de bu işin sırrım bir çift lafla açıklayacağım, efendim. Nahiye topraklarını kiralayacağım... Havalininkileri de... hepsini birden, anlıyor musunuz, Sayın Noter? O suretle fiyatlara ve o yılın mahsulüne ben hâkim olacağım, anlıyor musunuz?.. Bunu size söylüyorum, çünkü bir dostsunuz ve bu benim söylediğimi yapabilmek için insanın elinde pek büyük sermayesi, ayrıca Santamargherita ovası kadar geniş bir yüreği olması lazımdır, Sayın Noter. O yüzden açık artırmayı sizlerin ulaşamayacağınız bir seviyeye kadar yükselteceğim. Ama dikkat buyrun! Bir nokta gelir de hesabıma uymazsa, geri çekiliveririm, sırtınıza öyle bir yük bırakırım ki altında beliniz kırılır...

– Bu son sözünüz mü?

– Eh? Nasıl ama? Beğendiniz mi?

Noter, sanki yerde bir şey arıyormuş gibi sağına soluna bakındı, sonunda şapkasını bu kez sahiden kafasına geçirdi ve sırtını döndü:

– Sağlıcakla kalın!.. Biz gidiyoruz... Artık yapacak şeyimiz kalmadı.

Ağzı açık, durup dinlemiş olan başrahip, baş başa kalır kalmaz, heyecanla ortağına sokuldu.

– Ama ne darbe indirdiniz, ha, Don Gesualdo usta! Amma da adamsınız!.. Benim aracılık payım da hep baki, değil mi?

Don Gesualdo bir baş işaretiyle başrahibe güvence verdi ve Margarone’ye döndü:

– Sayın Don Filippo, haydi, devam edelim...

– Ben hiçbir şeye devam edecek değilim! - diye yanıtladı sonunda Margarone öfkeyle. - Kanun hükümlerine göre... Rekabet kalmadı!.. Güvence göremiyorum!.. Meslektaşlarıma danışmam lazım. - Ve telaşla dosyaları toplamaya koyuldu.

– Ya! demek insana böyle davranıyorsunuz?.. Bu tavırla?.. Güzel! Pek güzel! Sonra görüşürüz, Sayın Don Filippo... Majeste Krala rapor edeceğim!..

Başrahip, pelerini kolunda, tehdidi bir tavırla, bir Romalı hatip gibi dostunun davasını savunmaktaydı. Don Gesualdo ise daha sakindi, parasını ve sayılarla doldurduğu defterini topladı:

– Ben hep burada olacağım, Sayın Don Filippo, açık artırmayı ne zaman yeniden açarsanız.

– Efendiler!.. Bir bakın şu işe!.. Ne hallere düştük! - diye söyleniyordu Margarone. Belediye Binası’nın merdivenlerinde ve bütün kasabada, Baron Zacco’dan ailesinin kırk yıldır elinde tuttuğu toprakları koparmak için verilen kavga ve kira bedelinin ulaştığı rakam duyulunca, bir kaynaşmadır başlamıştı. Millet Don Gesualdo’nun geçişini görmek için kapılara üşüşüyordu.

– Bakın şu işe efendiler, ne hallere düştük!..

Don Gesualdo usta olacak o adam, kılı bile kıpırdamaksızın, elleri cebinde, evine gidiyordu... Cebinde de kafasındaki saçtan fazla para vardı ve kasabanın ileri gelenlerine meydan okuyordu! Sofada sırtında uşak üniformasıyla Don Giuseppe Barabba bekliyordu:

– Sayın Don Gesualdo, hanımım içerde, sizi ziyarete geldi... evet efendim!

Donna Mariannina bayramlık entarisini giymiş, güzelim sarı salonda, büyük aynanın altında ipek döşemeli kanepeye kurulmuştu.

– Sevgili yeğenim, amma da iş açtınız başımıza! Bütün akrabaları birbirimize düşürdünüz!.. Tabii ya! Kuzen Zacco’nun karısı geldi, bana vücudundaki morartıları gösterdi!.. Baron çılgına dönmüş!.. Kimi eline geçirirse hıncını ondan çıkarıyormuş... Kuzin Rubiera da öyle... bu ihanettir diyor! Başrahip Lupi sizi ne güzel uzlaştırmıştı, sonra birden... Bunlar doğru mu, yeğenim? Bianca ile konuşmaya geldim... Haydi bakalım Bianca, bana sen yardımcı ol bari. Bu işi bir hale yola koyalım. Siz de, Don Gesualdo, zevcenize bu armağanı yapacaksınız artık. Ha? Ne diyorsunuz?

Bianca kanepenin bir köşesinde büzülmüş, kolları karnında, teyzesini karşılamak için aceleyle başına örttüğü ipek eşarbıyla, sıkıla sıkıla bir ona bakıyordu, bir kocasına. Bir şey söylemek için çekinerek ağzını açtı; Donna Mariannina onu öne iteklemeye uğraşıyordu:

– Ee? Sen ne diyorsun? Bunlar artık senin de meselendir.

Bianca gözlerini yine kocasına çevirdi, çekinerek sustu. Ama kocası onu sıkıntıdan kurtardı.

– Ben olmaz diyorum - diye yanıtladı dosdoğru.

– Ya? Ya? Böyle diyorsunuz demek?..

Donna Mariannina da bir an ağzı açık kaldı. Sonra horozibiği gibi kızardı:

– Ya! olmaz diyorsunuz demek?.. Af buyrun... Benim bu işle ilgim yok. Ben yeğenimle konuşmaya gelmiştim, çünkü akrabalar arasında kavga gürültü olsun istemiyorum... Senin ağabeylerinle de, Bianca... onları ikna etmek için yapmadığım kalmadıydı... Hele Don Diego’yu, öylesine inatçıdır!.. Bir felaket... Tanrı’nın cezası!

– E, ne yaparsınız? - diye yanıtladı Don Gesualdo. - İşler her zaman iyi gitmez. Ben de, eğer vaktiyle bilseydim... Karım için söylemiyorum, hayır! Aldığıma pişman değilim!.. İyi yürekli, evine bağlı, itaatkâr... Bakın burada, yüzüne karşı söylüyorum... Ama bundan ötesini... hiç karıştırmayalım, daha iyi!

– İyi diyorsunuz, hiç karıştırmayalım. Bilhassa Bianca ile konuşmaya geldim, çünkü kendisini sevdiğinizi biliyorum. Şimdi Tanrı’nın huzurunda karıkocasınız. O da evin hanımı...

– Evet efendim, evin hanımı. Ama ben de onun kocasıyım...

– Yanılmışım demek - dedi Bayan Sganci, gücenerek.

– Hayır, yanılmış değilsiniz, hanımefendi. Demek istiyorum ki Bianca, zavallıcık, bu işlerden anlamaz. Doğru değil mi, Bianca, söyle haydi, anlamazsın, değil mi?

Bianca uysallıkla başını eğerek evetledi.

– Hiç söylememiş olayım. Kapatalım bu meseleyi. Ben iyi niyetli bir teyze olarak görevimi yaptım, sizlerin aranızı bulmaya çalıştım... Bugün de, orada, Belediye’de, görmediniz mi?.. Başrahip Lupi’yi aracı koyup size ne söylettim?..

– Lupus in fabula![27] - diye ünledi o, takkesi başında, pelerinini arkasında savurarak, ellerini ovuşturarak, babasının eviymiş gibi içeriye dalıvermişti. - Beni çekiştiriyordunuz, değil mi? Kulaklarım çınladıydı...

– Eh, siz de kaçın kurasısınız! Ne o, piyangodan büyük ikramiye kazanmış gibi bir haliniz var! [3]

– Büyük ikramiye mi? Siz benimle dalga mı geçiyorsunuz? Sabahtan akşama didinip duran bir biçareyim ben!..

– Şu arazi kirası meselesini konuşuyorduk... - dedi Don Gesualdo sakin sakin, bir tutam enfiye çekerek. - Hani laf olsun diye...

– Ha! Ha! - diye yanıtladı başpapaz; gözlerini havalarda gezdirmeye başladı. Sganci Teyze de başını sağa sola döndürerek yeni mobilyaları gözlemliyordu.

– Pek güzel! Pek güzel! Kuzin Cirmena anlatmıştı zaten. Yazık ki düğün akşamı ben rahatsızlandıydım da...

– Ötekiler de rahatsızlanmışlardı, Donna Mariannina! - diye yanıtladı başrahip, hafiften bir kahkahayla. - Salgın hastalık vardı galiba!..

– Hayır! Hayır! Sizi temin ederim! Yemin kasem olsun!.. Rubiera, zavallıcık!.. Hem oğlu da... Hep yakınıp duruyor... “Teyzeciğim, acaba ne yapsam?..” diye - Donna Mariannina sözünü yarıda kesti. - Ama bu konuyu artık konuşmayalım dedik. Gel gör ki Nin'ı hep gelip görevini yapamadı diye üzülüyor... Anlaşmazlık her zaman olur, kardeşler arasında bile... Ama gelir geçer, Tanrı’nın yardımıyla... Bianca, biliyor musun? Kuzenin evleniyor. Artık sır gibi saklamaya gerek kalmadı, nasıl olsa her şey bir esasa bağlandı. Don Filippo kızına Salonia’daki çiftliği veriyor, otuz salma’lık arazi! Güzel bir drahoma.

Bianca’nın yüzüne bir kan dalgası hücum etti, sonra benzi kül gibi oldu; ama hiç kımıldamadı, tek söz söylemedi.

Onun yerine başrahip yanıtladı, ağzında hâlâ buruk bir tatla.

– Biliyoruz! Biliyoruz! Anladık onu zaten, bugün, Belediye’de!.. - Sonunda dilini tutamadı, sanki onun da yarası hâlâ açıyormuş gibi. - Barones Rubiera bana da bir çelme takmaya kalkıştı!.. Oysa işi ona öneren bendim!.. Karşı tarafla birlik oldu! Hepsi bize karşı!.. Karısının akrabaları kocasına karşı!.. Böyle rezalet görülmemiştir... Köprüyü yeni baştan ihaleye çıkardılar... bu talihsiz verdiği teminat akçesinden olsun diye! Ellerinden geleni artlarına koymuyorlar!.. Yeni karayollarının yapımı için ta Caltagirone’den, ta Lentini’den rakip getirtiyorlar... “Oralardan hiç değilse başımıza bir başka akraba çıkmaz!..” dedi bizzat Baron Mèndola, eczanede.

Donna Mariannina renkten renge giriyor, ağzına kadar gelen lafları dışarıya dökmemek için dilini ısırıyordu. Don Gesualdo ise yumuşacık güzelim kanepesine yayılmış, hiç istifini bozmadan gülüp geçiyordu; bir an geldi, başrahibin ağzını eliyle kapattı.

– Boş verin canım!.. Lafla peynir gemisi yürümez. Herkes kendi çıkarını kollar.

– Donna Mariannina’ya cevap vermek için söylüyorum. Bir havadis daha duymak ister misiniz, ha? En okkalısını? Buğdayı maliyetinin altına satarak fiyatları düşürmek için anlaştılar! Kepazeliktir bu! Genç Baron Rubiera dedi ki yüz onza zarara girmek umurunda değilmiş, yeter ki ambarları tıka basa dolu olan Don Gesualdo’ya bin onza’lık zarar versinmiş... Kuzininin kocasına! Yüz karası! Yirmi salma’lık buğday da bende var, anlıyor musunuz efendim! Ayıptır bu yaptıkları!

Başrahip giderek ateşleniyordu, Don Gesualdo ustaya döndü:

– Şunlarla akraba olmakla kârlı iş yaptınız doğrusu. Kimin aklına gelirdi... ha? Yanılmışsınız!.. Af buyrun, Donna Bianca! Sizin için söylemiyorum, siz bir hâzinesiniz!.. Görüyorsunuz işte, aziz Donna Mariannina!.. Sırf başkasının canını yakmak için kendileri de zarar görüyorlar.

– Eh, bırakalım zarar görsünler - dedi Bayan Sganci, ayağa kalkarak. - Dünyanın sonu değil ya. - Baktı, yeğeni de bütün o konuşmalara üzülmüş, kollarını karnının üstünde birleştirerek kanepeden kalktı; Donna Mariannina gülerek ve gözlerini ona dikerek şöyle sürdürdü:

– Sen dünyanın sonunun gelmesine izin vermeyeceksin, değil mi ya, Bianca? - Bianca yine kıpkırmızı kesildi. - Aferin! Kutlarım. Şimdi böyle güzel bir eviniz var ya, güzel bir de vaftiz şöleni yapmalısınız artık... bütün akrabaları da çağırırsınız... hep birlikte, uyum içinde. Yoksa, neye harcadınız ki onca parayı?

Don Gesualdo düşmanlarının karşısında teslim bayrağını çekmeyi istemiyordu, ama içi içini yiyordu, çünkü harcadığı onca para gerçekten hiçbir işine yaramamıştı.

– Eh, ne yapalım, - diye yanıtladı, keyfinin yerinde olduğunu göstermek isteyerek. - Ya sabır! Sefasını bizden sonra gelecek olanlar sürer, Tanrı’nın izniyle! - Ve sevgi dolu, gülümseyerek, karısının sırtını sıvazlıyordu; oysa düşünüyordu ki, evlatlarının yazgısı da aynı olacaksa, onca para boşa harcanmış demekti, onca emek, kazanılan servet, hep aynı parlak sonuç uğruna! Sonra, Sganci Teyze çıkıp gidince, teyzesini karşılamak için güzel elbisesini giymedi diye Bianca’ya söylenmeye başladı:

– Öyleyse insanın malının olması neye yarar ki? Sana hizmetçi muamelesi yaptığımı söyleyecekler. Ne biz kendimiz ne başkaları sefasını sürmeyecekse para kazanmanın ne zevki var!

– Bırakalım bu saçmalıkları, gelin, ciddi meseleleri konuşalım! - diye onun sözünü kesti başrahip, yüzü yeniden gölgelenmişti. - Kıyamet kopuyor. Bütün kasabayı size karşı kışkırtma peşindeler, eliniz uzunmuş, gözünüzün gördüğü kadar toprağa el basmak istiyormuşsunuz, çünkü niyetiniz milleti açlığa mahkûm etmekmiş diyorlar... Ciolla olacak o hayvan da onların tellallığını yapıyor... Köylüleri de üstümüze salmak istiyorlar... hem sizin, hem benim, azizim! Size ben arka çıkmışım diyorlar... Evimden dışarıya adım atamaz oldum...

Don Gesualdo omuz silkiyordu.

– Ha, köylüler mi? Hele kış bir gelsin de, o zaman konuşuruz. Siz niye korkuyorsunuz ki?

– Ben ne için mi korkuyorum... kendim için! Haberiniz yok mu, Palermo’da devrim yaptılar.

Ayaklarının ucuna basa basa gidip kapıyı kapattı, sonra yüzü adamakıllı asılmış, kararmış döndü.

– Carboneria[28], anlıyor musunuz!.. O güzelim yeniliği buraya da getirdiler! Günah çıkarma sırrı olarak söylemedikleri için konuşabilirim. Burada da örgüt var.

Ve meselenin ne olduğunu açıkladı: Yeni bir yasa yapıp, o güne değin hâkim olan kimseleri alaşağı etmek niyetindelerdi.

– Bir gizli örgüt, anlıyor musunuz? Diyelim ki Tavuso, Margarone’nin yerine geçecek; böylece kazanda ne pişerse hepsi ortak olacak! Her bir köylü kendi arazi parçasını istiyor! Kodamanlar olsun, ayaktakımı olsun, hepsi bir arada. Diyorlar ki kralın oğlu bile onlardanmış! Hani şu Calabria Dükü.

Don Gesualdo gözlerini iri iri açarak dinlemişti, sonunda ağzından kaçırdı:

– E, öyleyse... ben de girerim! Tam dilediğim şey!.. Bana bunu o suratla mı söylüyorsunuz? Ödümü kopardınız, yahu!

Berikinin ağzı açık kalmıştı:

– Şaka mı ediyorsunuz? Yoksa devrim ne demek bilmiyor musunuz? Şu Fransa’da yaptıkları şey, anladınız mı? Ama siz tarihi okumuyorsunuz ki...

– Hayır, hayır - dedi Don Gesualdo. - Benim umurumda değil.

– Ama benim umurumda: Devrim demek, küfeyi tersine çevirmek demektir, altta kalmış olanlar suyun yüzüne çıkar: Açlar, çulsuzlar yani!..

– İyi ya işte! Bundan yirmi yıl önce ben ne idim?

– Ama şimdi artık çulsuz değilsiniz! Şimdi kaybedecek çok şeyiniz var, be adam! Ne olur, biliyor musunuz? Bugün nahiye topraklarını isterler; derken yarın sizinkileri ve benimkileri! Teşekkürler! Çok teşekkürler! Ben onca yıl ruhumu şeytana sattımsa amacım...

– Tamam işte! Küfenin dibine düşmemek için birbirine destek olmak lazım, muhterem Başrahip! Köylüler gelip kendi elleriyle alsınlar istemiyorsak, suyun yüzünde kalmalıyız. Ben köylüleri tanırım... Ne yapacağımı bilirim, merak etmeyin.

Ve fikrini daha iyi açıkladı: Başkalarını maşa diye kullanmak; kendi çıkarım kollamak ve kepçeyi çeyrek saat olsun ele geçirmeye çalışmak, bütün kodamanlara çelme takmak; nasıl olsa içlerinden birini, drahomasız, beş parasız bir kızı almakla bile desteklerini kazanamamıştı, madem öyleydi...

Bunları söylerken gözleri kanepede büzülmüş oturan, korkudan beti benzi atmış, bir ona bir öbürüne bakarak, ağzını açmaya cesaret edemeyen Bianca’ya kaydı.

– Senin için söylemiyorum, biliyorsun. Yaptığım işten pişman olmadım. Kabahat senin değildi. İnsan her işinden kârlı çıkamaz. Hem aynı zamanda insan hayırlı bir iş de yapabilirse...

Başrahibin aklı yatmaya başlıyordu, gözleri de ağzı da bir yana kaymış, düşüncelere dalmış, ortağının sözlerini o da destekliyordu:

– Niyetleri kimsenin kılma dokunmak değildi... ama kepçeyi kısa bir süre olsun ele geçirebilirlerse... birçok şey yapmaları mümkün olurdu...

– Sizin yapmanız gereken bir şey var!.. - diye atıldı Don Gesualdo. - Bu işi kotaran her kimse onunla konuşmak, biz de içinde bulunmak istiyoruz demek.

– Ne? Ne diyorsunuz?.. Ben bir rahibim!

– Boş versenize, muhterem Başrahip!., hem sonra kralın oğlu bile işin içindeyse, siz de karışabilirsiniz!

– Yok yahu! Kralın oğlunun kellesini kesmezler nasıl olsa!

– Korkunuz olmasın, kesmezler kellenizi! Söylediğiniz gibi olsa, zaten bütün kasabanın kellesini kesmeleri gerekir. Ne sanıyorsunuz, ben hesabımı yapmadım mı, bu devirde?.. İşler hele bir o raddeye gelsin, bakarız kazanda ne pişiyor... Kepçeye yakın durmak lazım... aklını kullanarak... parasını kullanarak... ne dediğimi biliyorum ben.

Bunun üzerine Bianca başladı kekelemeye:

– Aman Tanrım!.. Ne yapacaksınız öyle?.. Siz aile babasısınız!..

Başrahip kararsız kalmış, handiyse boynuna urgan geçirildiğini duyarmış gibi, tedirgin bakıyordu ona. Don Gesualdo onu yatıştırmak için dedi ki:

– Yok, yok. Karım ne dediğini bilmiyor... Beni çok sevdiği için böyle konuşuyor, zavallıcık. - Sonra, ortağını holde uğurlarken ekledi:

– Görüyorsunuz, değil mi? Beni sevmeye başlıyor. Tabii, evlat büyük bir bağ olur. Umalım ki hiç değilse onlar memnun mutlu olsunlar; çünkü ben... İster misiniz, sizinle son nefesimi veriyormuşum gibi, içten konuşayım, muhterem Başrahip? Çalışmaktan canım çıktı... Mal edinmek için kendimi paraladım... Şimdi de sizin dediğinize göre, canım tehlikedeymiş!.. Peki karşılığında ne geçti elime, ha? Siz söyleyin, ne geçti...

II

Kasabada bir kaynaşmadır gidiyordu. Palermo’dan haber bekleniyordu. Bomma eczanede kürsü kurmuştu, Ciolla dersen ötede beride bağırıp çağırıyordu. Birtakım kışkırtıcılar köylülere gözlerini fal taşı gibi açtıran söylevler vererek onları da kışkırtıyorlardı: Nahiye toprakları kırk yıldır işleten Zacco ailesinin elinden alınıyordu... hem de benzeri görülmedik bir fiyata!.. Don Gesualdo usta denen adam el atmadık yer bırakmıyordu... Eğer arazi kirasını o fiyata yükselttilerse, bu demekti ki yine de kâr sağlayacaklardı!.. Hepsi de yoksul halkın kanını emerek!.. Nahiyenin malı... O demekti ki her bir kişinin onda hakkı var!.. Madem öyle, en iyisi her bir kişi kendi parçacığını alsındı!

Bir pazar günüydü, Assunta[29] yortusu. Bir önceki akşam Palermo’dan bir mektup gelmiş, barutu ateşlemişti, o mektubu sanki herkes okumuş gibiydi. Gün doğar doğmaz bir baktılar, Büyük Meydan köylülerle dolmuş taşıyor: Bir beyaz bere kaynaşması; tehdidi bir homurdanma. Daha başka kötü niyetlilerle birlikte, Noter Neri’nin yazıhanesinin önünde, gölgede oturmuş Papaz Girolamo Mercenari, Baron Zacco’nun kuyruğunu bacaklarının arasına kıstırmış geçtiğini görünce, ceketinin yenine soktuğu piştovu gösterdi.

– Bunu görüyor musunuz, Baron hazretleri?.. Zorbalık devri kapandı artık!.. Bugünden tezi yok, artık hepimiz eşitiz!..

Rahip Girolamo’nun neler tasarladığı da ağızdan ağıza dolaşıyordu: Cüppesini hücresinde bırakıp çıkacak, Passaneto’da bir çiftlik edinecek, Margarone’nin kızını kendine karı alacakmış, hem de küçük kızı.

Birtakım önemli evrakını yazıhanesinden almaya gelen noter, içeriye girebilmek için Papaz Girolamo’ya temenna etmek zorunda kaldı:

– Müsaadenizle!.. Beyler!..

Sonra da gidip Santa Teresa meydancığında Don Filippo Margarone’yi buldu:

– Dinleyin, bakın; size bir şey söyleyeceğim!..

Ve onun koluna girdi, alçak sesle konuşmayı sürdürerek, eve doğru ilerlediler. Don Filippo, noterin havada çizdiği geniş el kol hareketleriyle şaşkınlıktan şaşkınlığa düşüyordu; ama korkudan sapsarı kesilmiş, inatla olmaz diyordu. Beriki, Sant’Antonio’ya doğru tırmanmak üzere daracık Masera sokağını geçerlerken, kolunu kuvvetle sıktı.

– Görüyor musunuz? Duyuyor musunuz? Köylülerin eli alışsın da hesabımızı görsünler mi istiyorsunuz?

Dar sokağın dibindeki meydan kızgın bir arı kovanına dönmüştü. Nanni l’Orbo, Pelagatti, daha başka kışkırtıcılar, büyük bir heyecanla, bir öbekten öbürüne geçiyor; bağırıp çağırıyor, ellerini kollarını sallıyor, zehirlerini saçıyorlardı. Berber Titta ustanın müşterileri ikide birde sabunlu çeneleriyle dükkân kapısına çıkıyorlardı. Bomma’nın eczanesinde ateşli tartışmalar gırla gidiyordu. Karşısında, Soylular Kahvesi’nin kaldırımında, garson Don Anselmo her zamanki gibi iskemleleri gölgeye dizmişti; ama Marki Limòli’den başka kimsecikler yoktu; bacaklarının arasında bastonuyla tehdidi kalabalığı sakin sakin seyrediyordu.

– Ne istiyorlarmış, Don Anselmo? Bugün dertleri neymiş? Biliyor musunuz?

– Nahiye topraklarını istiyorlar, Marki hazretleri. Diyorlar ki şimdiye kadar siz efendiler keyfini sürdünüz, şimdi sıra bize geldi, çünkü hepimiz eşitiz.

– Nasıl isterlerse! Canları nasıl isterse! Ben kendi hesabıma hayır demem! Herkes eşit olsun!.. Bir bardak su getirin bana, Don Anselmo.

Ara sıra Rosario’dan ya da San Giovanni kilisesinin oradan bir insan dalgası geliyor ve göz açıp kapayana değin daha da tehdidi bir homurdanma yayılıveriyordu. O zaman Santo Motta Pecu-Pecu’nun meyhanesinden dışarı çıkıyor, elini yanağına dayayıp bağırmaya başlıyordu:

– Nahiyenin arazisi!.. Kim istiyor nahiyenin arazisini!.. Haydi bir!.. İki!.. Üç!.. - Ve basıyordu kahkahayı.

– Savulun!.. Savulun!..

Millet Masera’ya doğru koşuyordu. Kalabalığın üstünde kırbacı havada, genç Baron Rubiera ile ürkmüş, burnundan soluyan atının kafası görünüyordu. Yanı başında dişine kadar silahlı bekçi, çılgın gibi haykırıyordu:

– Baron hazretleri!.. Bugün böyle olmaz!.. Bugün ihtiyatlı davranmak lazım!..

Sant’Agata kilisesi yanından bir an Yüzbaşı efendi de belirdi, varlığıyla dilsiz kesilen kalabalığı ürkütmek için. Bastonuna dayanmış, merdivenlerin tepesinde dikildi, arkasında Don Liccio Papa, göbeğinin üstünde kılıcının kocaman beyaz kayışı, güneşten gözlerini kırpıştırıyordu. Ama kafalardan oluşan o deryayı görür görmez her ikisi de derhal sıvışıverdiler. Pencerelerde, camların ardında, yağmura bakarmış gibi kaygılı yüzler belirip kayboluyordu. Sganci konağı sımsıkı kapalıydı, Don Giuseppe Barabba da çatı penceresine tünemişti. Camekânlarının derdine düşen Bomma bile ahbaplarını vaktinden önce savmıştı. Margarone’lerin terasında, Castello’ya doğru üst üste binmiş damların yukarısında, Don Filippo’nun gecelik takkesiyle sapsarı suratı beliriyordu. Öğle olunca, çanlar büyük ayini haber verir vermez, herkes kendi işine döndü; ıssız meydanda bağırıp çağıran bir Santo Motta kaldı.

– İşte, gördünüz mü, nasıl sonuçlandı?

Ciolla’ya gelince, o da yemeğe koştu. Artık kimsecikler kalmamıştı ya, Don Liccio Papa yeniden sokaklara çıktı, eli kılıcının kabzasında, kapalı kapılara gururla bakıyordu. Sonunda Pecu-Pecu’nun meyhanesine girdi, Santo ile aynı masaya oturdu.

– İşte, gördünüz mü nasıl sonuçlandı?

Ciolla’nın âdeti yemeğini alaş telaş, kasketi başında, bastonu bacaklarının arasmda yemek, niyeti son lokmayı dönüp meydanda tamamlamaktı; cebinde bir avuç bakla ya da leblebi bulundurur, kışın kabanının altında el tandırı da taşırdı; oradan oraya dolanır, herkese laf yetiştiril; öteye beriye tükürür, kabukları yerlere saçardı.

– İşte, gördünüz mü nasıl son buldu?

İlk uğrağı kunduracı olurdu, ardından kahvehane açılır açılmaz oraya; asla hiçbir şey almazdı, gölgeliği izleyerek gezinirdi, mevsim kışsa tersine, güneşi izlerdi. Ve Ciolla gibi, işler de yeni baştan kendi akışına döndü. Giacinto dondurma koyacağı masaları sokağa çıkardı, Don Anselmo iskemleleri Soylular Kahvesi’nin kaldırımına dizdi. Geriye fırtınanın son bulutları kalmıştı: Pecu-Pecu’nun meyhanesinin ve Belediye Binası’nın önünde birkaç insan öbeği; tedirgin bakışlı kişiler, en ufak gürültüye üşüşüp yığılan meraklılar. Ama geri kalanında her şey yeniden pazar günlerinin alışılmış görünümünü almıştı. Bir saattir dondurmasını kaşıklayan Başpapaz Bugno; kahvenin önünde sıralanmış marki ile diğer soylular; eczanenin eşiğinde, her zamanki ahbap grubuna vaaz veren Bomma; az ötede, uygun mesafede toplaşmış ufak bir köylü kalabalığı ve her on dakikada bir Rosario ile Santa Maria di Gesü arasında gidip gelerek, Baron Mèndola’nın küp gibi sağır validesini dolaştıran eski püskü kupa arabası: Kalabalığın arasında dolaşan katırların tüylü, yorgun kulakları, kamçısı bacaklarının arasında, arabacı mahalline tünemiş arabacı, yanında sanki içine ceviz doldurulmuşa benzeyen çamaşırdan yeni çıkmış çoraplarıyla sırmalı uşak ve baronesin kocaman şapkasının sarı tüyleri, dalgalanıp duran o beyaz takkelerin üstünde bir aşağı bir yukarı gidip geliyorlardı.

Birden bir kaçışma oldu: Meyhanenin önünde bir tür dalaş. Don Liccio Papa sabahleyin bağırdığından ötürü Santo Motta’yı tutuklamaya çalışıyordu; Yüzbaşı da uzaktan, bastonunu sallayarak, onu özendiriyordu:

– Dur! Dur!.. Kanuna teslim ol!

Gelgeldim Santo bir silkinişte kurtuldu, başladı Sant’A-gata’ya doğru koşmaya. Kalabalık ıslıklıyor, onu izlemeye kalkışan güvenlik kuvvetlerini yuhalıyordu.

– Oh olsun! - dedi Bomma, görebilmek için iskemlenin üstüne çıkmıştı. - Zaptiyeye de saygıları yok ki!..

Tavuso, işaretparmağını ağzına bastırarak, ona susmasını işaret etti.

– Bir dakika beni dinleyin, Don Bastiano!

Ve bir kenara çekilip fısır fısır konuşmaya koyuldular. Maddalena’dan aşağı doğru bastonunu arkasında tutarak, aheste beste noter iniyordu. Bomma uzaktan ona el kol sallamaya başladı; fakat noter fark etmez göründü; Collegio’ya doğru ilerleyen Yüzbaşı’yı işaret etti, kendi de ufak kapısından kiliseye girdi. Yüzbaşı eczanenin önünden geçerken isyancıları gözleriyle yakıp kül edecek gibi baktı ve elebaşılarına dönerek homurdandı:

– Üstelik evli barklı, çoluklu çocuklu adamlarsınız!..

– Lanet olası!.. Kahrolası!.. - diye bağırmaya niyetlendi eczacı. Tam o anda kutsama törenini haber veren çanlar çalıyordu, meydanda bulunanların tamamı diz çöktüler. Az sonra, kavrulmuş bakla kemirerek vakit öldürmekte olan Ciolla, kulaklarını dikeltmesine neden olan bir şey gördü: Kiliseden çıkan Başrahip Lupi ile Noter Neri, adım adım, alçak sesle konuşarak yeniden Maddalena’ya doğru yokuş yukarı tırmanıyorlardı. Noter, göz ucuyla sağma soluna bakarak omuz silkiyordu. Ciolla onlara katılmak istedi, ama onlar sırtlarını dönüp gittiler. Bomma, uzaktan, başını sallayarak, onları gözden kaybetmiyordu.

– Ayağınızı denk alın!.. Canınızı tehlikeye atmayın!.. -dedi ona Yüzbaşı, dönüşte yanından geçerken.

– Şerefsiz!.. - diye arkasından bağırmaya kalkışıyordu eczacı. - Bana söyleyeceğinize siz kendinize bakın!..

Ama doktor onu zorla içeri soktu. Ciolla San Sebastiano sokağından başpapazla Noter Neri’nin peşinden koşmuştu ve onları hâlâ Condotto kemerinin altında durmuş, gelen ağır kokuya rağmen, karanlık basmaktayken, el işaretleri yaparak, fısır fısır konuşurlarken gördü. Ciolla’nın varlığını fark eder etmez çarçabuk sıvıştılar, biri bir yana, öbürü öbür yana. Noter daracık taşlık yokuşu tırmanmayı sürdürdü, başrahip ise koşa koşa San Sebastiano’ya doğru indi, tesadüfmüş gibi Ciolla’yı durdurdu.

– Şu noter var ya... Bana bir oyun etti ki!.. Sbrendola Dayı’nın rızasını almıştım... dört dörtlük bir sözleşmeydi... şimdi de hatırlamıyorum diyor!

– Haydi oradan, haydi oradan, bana yutturamazsın! -diye mırıldandı Ciolla kendi kendine, başrahip sırtını döner dönmez. Derhal eczaneye koştu:

– Ortalıkta vahim bir şeyler dönüyor! Kedilerle köpekler bir arada geziyorlar! Ortalıkta vahim bir şeyler dönüyor!

Tavuso yanaklarım şişirdi ve yanıt vermedi. Ama eczacı ağzından kaçırdı:

– Biliyorum! Biliyorum!

Doktorun kendisine yiyecekmiş gibi dik dik baktığını görünce, eyvah dercesine açık elini ağzına kapadı.

Karanlık çöktükten iki saat sonra, Don Gesualdo akşam yemeğine oturacaktı ki, çok esrarlı bir havayla, evine başrahip geldi, çoban kılığına girmişti. Bianca’nın korkudan ödü patladı, az kalsın çocuğunu düşürecekti.

– Don Gesualdo, gelmek istiyorsanız, biz hazırız; arkadaşlarınız sizi bekliyor.

Ama biçarenin sesi titriyordu. Don Gesualdo’nun da, tam o işe karışmanın zamanı gelip çatmışken, aklına bin bir kötü düşünce geldi; rengi soldu, çatalı elinden düştü. Bianca eli ayağına dolaşarak kalktı, şuraya buraya takılıp tökezledi, bir aile babasının başını belaya sokuyor diye başrahibe çattı.

– Böyle yaparsanız!.. - diye kekeledi başrahip. - Üstelik bana da uğursuzluk getirecekseniz... o halde, haydi hoşça kalın!

Don Gesualdo, dudaklarının kanı çekilmiş, işi şakaya vurmaya çabalıyordu.

– Aferin size başrahip! Erkek misiniz, değil misiniz, şimdi ortaya çıkacak!.. Bak Bianca, ben memnunum! Bana ve eve bağlanmaya başladığını görüyorum ya, uçuruma gidiyor da olsam memnunum.

Ter içinde, elleri biraz titreyerek, ihtiyaten bir pelerine iyice sarındı ve sokağa çıktılar. Ortalıkta kimsecikler yoktu. Collegio’nun balkonunda, meçhul bir el Meryem heykelinin önündeki feneri bile söndürmüştü: İnsanın tüylerini diken diken edecek bir şeydi, o gece! O zaman Don Gesualdo evini ve akrabalarını düşünerek, yüreğinin alışık olmadığı bir sevecenlikle sıkıştığını hissetti.

– Zavallı Bianca! Gördünüz mü? Aslında iyi kızmış... Doğrusu hiç beklemiyordum!..

– Susun! - diye sözünü kesti başrahip. - Sesinizi tanıyacak olurlarsa, böyle sarınıp bürünüp hayvan gibi terlemenin hiç âlemi yok!

Gözetlenmekten korkarak, her an dönüp dönüp arkasına bakıyordu. San Giovanni meydanına vardıklarında, oraya doğru yaklaşan bir gölge gördüler, başrahip fısıldadı:

– Gördünüz mü?.. Bizimkilerden biri!.. Bizim gittiğimiz yere gidiyor.

Orada, aşağıda, döne dolaşa San Francesco kilisesine giden, öyle işler için mahsus yapılmışa benzeyen daracık yokuşların dibinde Grancore’de bir ambardaydı. Basık bir yapı, bir penceresi işaret olarak aydınlatılmıştı. Üç basamak inerek varılan ufacık kapısına belli bir biçimde üç kez vurmak gerekiyordu; yokuş aşağı, kocaman, karanlık bir avlu geçiliyordu ve dipte gepgeniş, karanlık bir oda vardı, kapının dışından işitilen mırıldanmadan birçok kişinin toplanmış konuştukları anlaşılıyordu. Başrahip:

– Burası! - dedi ve anlaştıkları parolayı söyledi.

Her ikisinin de yüreği ağzındaydı. Bereket o anda bir başka komplocu daha geldi, o da onlar gibi burnuna kadar sannmıştı, avlunun taşlarında ayaklarının ucuna basa basa yürüyordu, o da aynı parolayı tekrarladı.

– Don Gesualdo - dedi Noter Neri, kocaman bir atkıdan burnunu çıkararak. - Siz misiniz? Sizi başrahipten tanıdım, aynı guguk kuşuna benzemiş, zavallıcık!

Noter işi alaya alıyordu. Palermo’da işleri sarpa sardırdıklarını anlatıyordu; Aci prensini öldürmüşler ve Castellammare’yi ele geçirmişlerdi:

– Şimdi komuta veren bir papazmış, Ascenso diye biri!

– Ya? - diye yanıtladı başrahip, kendisini ima ediyorlarmış gibi hissediyordu... - Ya?

– Şimdilik susun!.. Ağırdan alalım! Mesele ne, biliyor musunuz?.. İlkin kim elini taşın altına sokacak! Aklı başında hiç kimse kapana girmek istemez. Ama madem bu kadar kalabalığız... Bu akşam Baron Zacco da var.

– Öyleyse ne bekliyoruz, beyler? Haydi, girelim! - diye atıldı Don Gesualdo; o haberi almca, birden aslan kesilmişti.

Hayli zaman sonra, yeniden dışarıya çıktıklarında, hepsi de canlı cenazeye dönmüştü. Bomma atıp tutmaya çabalıyordu; Tavuso’nun ağzından tek söz çıkmıyordu; noter de düşüncelere dalmıştı. Zacco, sanki gerçekten kardeş olmuşlar gibi, koşup Don Gesualdo’nun koluna asıldı.

– Dinleyin, kuzenim, size bir diyeceğim var. - Ve sessizce kol kola yürümeyi sürdürdüler.

– Hişt!.. Bir ıslık!.. Cappuccini taraflarından!..

Baron elini tabancasına attı; hepsinin yüreği ağzına geldi. Köpek havlamaları işitildi.

– Durun!.. - diye seslendi başrahip alçak sesle, baronun karanlığa doğrulttuğu silahı tutan elini yakaladı. - Papaz Girolamo bu, bu taraflarda görünmek istemiyor da!

Gerisinde bir beyaz cüppe belirip kaybolan kapı kapanır kapanmaz, eczacı dişlerinin arasından mırıldandı:

– Kıl payı kurtulduk, yemin ederim!

Baron ise hiçbir şey demeden Don Gesualdo’nun kolunu kuvvetle sıktı. Sonra bıraktı, her biri kendi yoluna gitsin diye; Bomma yukarıya, Büyük Meydan’a doğru, başrahip San Sebastiano’ya çıkan merdivenlerin dibine.

– Bu taraftan Don Gesualdo... gelin benimle...

Ve onu Cappuccini manastırının oradan, uzun yoldan dolaşmaya sürükledi, ardından ayaklarını nereye bastıklarını bilemedikleri birtakım daracık karanlık sokaklardan Santa Maria di Gesü’ya doğru tırmandılar. Birden baron durdu, karanlıkta parlayan gözlerini yeni edindiği arkadaşının yüzüne dikti.

– Don Gesualdo, ne kadar da güzel laflar, işittiniz mi? Artık hepimiz kardeşmişiz. Bundan böyle bir elimiz balda bir elimiz yağda olacakmış... Ne yani, siz buna inanıyor musunuz?

Beriki ne evet ne hayır dedi, lafın gerisini bekledi.

– Ben inanmıyorum... Benim kendi anamın doğurmadığı bütün bu kardeşlerime güvenim yok.

– Peki öyleyse niye geldiniz, efendim?

– Sizin gelmenizi engellemek için, başka niye olacak! Benim gizlim saklım yok. Bizim kaybedecek malımız varken, kalkmış, birbirimizin altını oymakla uğraşıyoruz, iyi bir sonuç doğrusu! Kedilere mama pişireceğiz diye malımızı da canımızı da tehlikeye atıyoruz!.. Ben kendi çıkarımı kolluyorum, aynı sizin gibi... Başımda başkaları gibi kavak yelleri esmiyor... Hısımız! Akrabayız! Bana göre hava hoş... Madem öyle, biz kendi aramızda anlaşalım...

– Tamam da? Ne yapmak istiyorsunuz?

– Ha? Ne mi yapmak istiyorum? Şimdi böyle mi karşılıyorsunuz? Anlamamazlığa mı geliyorsunuz?.. Öyleyse hiç söylememiş olayım... Herkes kendi çıkarına! Kardeşlerim! Carbonari üyeleri! Devrim yapacağız! Dünyanın da altını üstüne getireceğiz!.. Benim korkum yok!..

Tartışmanın ateşiyle baron bir avlunun kapısına yaslanmıştı. Azgın bir köpek öfkeyle havlamaya koyuldu. Ödü patlayan Zacco piştovu elinde, tabanları yağladı; Don Gesualdo da peşinden, soluk soluğa. Santa Maria di Gesû’nun meydanına varmadan, koşa koşa giden birisi elini göğsüne dayayarak onu durdurdu.

– Don Gesualdo!.. Nereye gidiyorsunuz? Evinizde jandarmalar var!

Başrahibin korktuğu başına gelmişti! Bianca’nın korktuğu başına gelmişti! Don Gesualdo karanlıkta, kafası karmakarışık, yüreği göğsünü paralayacak gibi çarparak, nereye gittiğini bilmeksizin koşuyordu. Derken, adamın da sanki bastonla yere vuruyormuş gibi bir takırtıyla peşinden koşmaya başladığını işiterek, dedi ki:

– Tamam da, sen kimsin?

– Nardo’yum, hani köprüde bacağı kopan amele. Artık beni tanımıyor musunuz, efendim? Donna Bianca gecenin köründe birini gönderip beni uyandırdı.

Ve jandarmaların nasıl apansızın sabahın dördünde baskın yaptığım anlatıyordu. Yüzbaşı’yla diğer jandarmalar Don Gesualdo’nun evindeydiler. Yukarda, Castello tarafında, birtakım ışıkların parıldadığı görülüyordu; Poggio’da ahırın kapısına bir de fener asmışlardı, askerler atları tımar ediyorlardı. Daha ötede, Büyük Meydan yakınlarında, arada bir sesler duyuluyordu: Karışık bir mırıldanma, gecenin içinde çınlayan adımlar, kasabanın her yanında havlayan köpekler.

Don Gesualdo durup düşündü:

– Nereye gidiyoruz, efendim? - diye sordu Nardo.

– Aklıma bir yer geldi. Gürültü etme. Ah! Sen tehlikelerden esirgeyen Kutsal Meryem! Git, Nanni l’Orbo’yu çağır. Tanıyor musun? Hani Diodata’nın kocası!

Gün ışımaya başlamıştı. Ama saptıkları tenha yollarda hiç kimse yoktu. Diodata’nın kulübesi bir öbek kararmış evle hintinciri kümeleri arasında gizliydi, çamurun yaz aylarında bile kalkmadığı yerler. Balkonunda bir asma çardağı vardı, kırık dökük panjurlardan bir ışık sızıyordu.

– Kapıyı sen çal, ne olur ne olmaz... - dedi Don Gesualdo.

Diodata eski efendisini soluk soluğa, zor nefes alır halde görünce başladı yaprak gibi titremeye.

– Gecenin bu saatinde ne istiyorsunuz benden... Tanrı aşkına! Beni rahat bırakın, Don Gesualdo!.. Kocam dönecek olursa!.. Şimdi dışarı çıktı, birkaç tane hintinciri toplayacak!.. Hemen şuracıkta.

– Hayvanlık etme! - dedi beriki. - Benim aklım bambaşka yerde! Jandarmalar peşimde!..

– Ne oldu ki? - diye sordu Diodata korkarak.

Gesualdo eliyle ona sus işareti yaptı. O anda Nardo koşarak geldi; yerin taşlarına tahta bacağının vuruşu ta uzaktan işitiliyordu.

– İşte!.. İşte geliyor!..

Nanni l’Orbo suratı allak bullak, hintinciri toplamaya yarayan sırığı sırtına vurmuş, içeri daldı, sert bakışlarla ortalığı kasıp kavuruyordu. Diodata, kollarını çaprazlamış, yemin kasem ediyordu, ama boşuna.

– Efendim! - diye bağırdı Nanni, - bu ne biçim şaka böyle? Bu yaptığınız olacak iş değil!..

– Hayvanlık etme! - diye bağırdı sonunda Don Gesualdo, sabrı taşmıştı. - Ben darağacının önündeyim, sen de kalkmış, kıskançlıktan dem vuruyorsun!

Patırtıyı işiten komşular koşup geldiler.

– Görüyor musunuz? - diye yeniden başladı Nanni, gözünü öfke bürümüş. - Bunların karşısında beni ne durumda bırakıyorsunuz, efendim? Doğrusu ya, şunu evermek için verdiğiniz para, şimdi beni düşürdüğünüz durumun yanında hiç kalır!

– Sus! Bu şamatayla jandarmayı başıma musallat edeceksin! Ne istiyorsun? Ne istiyorsan veririm!..

– Şerefimi istiyorum, Don Gesualdo! Benim şerefimi parayla satın alamazsınız!

Komşuların köpekleri de havlamaya başlamışlardı.

– Carmine’deki tarlayı vereyim ister misin?.. Ne zamandır gözün vardı!

Sonunda Nardo ikisini Carmine’deki tarla üstüne uzlaştırdı.

– Eh, tabii ya! Mal dediğin böyle durumlarda işe yarasın diyedir... mahpushanede, hastalıkta, kovalanmada... Edindiğiniz mal işte şimdi canınızı kurtarmaya yarıyor...

Don Gesualdo cenaze suratıyla homurdandı:

– Konuşmana bak! Bağırmana bak sen! Haklısın! Şimdi haklı olan sensin!

– Biraz da başkalarını düşünün, efendim! Geçindirecek bir karım var... Doğacak çocuklarım... Bir de öbürleri gelecek olurlarsa... hani şu daha önce doğmuş olanlar, onları geçindirmek de sanki benimmişler gibi sırtıma yüklenecek... öyle ya, ben Diodata’nın kocasıyım... Bir de bakarsın, millet onları da ben peydahladım sanır!..

– Yeter! Yeter! Tarlaya pekâlâ dedim ya işte!

– Şeref sözü mü? Bu şahitlerin önünde mi? Öyleyse... madem yalnız canımı kurtarmak için geldim diyorsunuz, dilediğiniz kadar kalabilirsiniz. Ben çok iyi bir adamımdır aslında, bilirsiniz!..

Geç olmuştu. Artık iyice yatışmış olan Nanni, gidip dışarda neler olup bittiğine bakmayı bile önerdi.

– Siz kendi evinizdeymiş gibi rahat olun, Don Gesualdo... Nardo benimle gelsin. Döndüğümde, parola olarak kapıya üç kez vururum. Onun dışında, şeytanın kendi bile gelse sakın açayım demeyin.

Kasaba dehşete kapılmıştı: Kapılar, pencereler hâlâ örtülüydü, sokaklarda jandarmalar dolaşıyordu, kılıçlar, mahmuzlar şakırdıyordu. Margarone ailesinin küçükhanımları, süslenip püslenmiş; tepelerine toplanmış, kafalarından havai fişek misali fışkıran saç örgüleriyle, ikide birde balkona koşuyorlardı. Don Filippo, göğsünü kabartmış, böbürlenerek, şimdi Soylular Kahvesi’nde Hâkim ile Maliye Müdürü’nün yanında oturuyor, gelip geçeni sadece bir bakışıyla tir tir titretiyordu. Don Gesualdo’nun ahırında seyisler atları tımar ediyorlar, Komutan ise kendi evindeymiş gibi, terlikleriyle balkonda sigarasını tüttürüyordu.

Nanni l’Orbo gülmekten kırılarak döndü. İçeriye girmeden önce söylediği biçimde kapıyı vurdu, öksürdü, burnunu sümkürdü, hatta balkonda saçını tarayan bir komşusuyla yüksek sesle gevezeliğe durdu. Don Gesualdo korkunun yol açabileceği herhangi bir illeti önlemek için soğan salatası yiyordu.

– Afiyet olsun! Afiyet olsun! Don Gesualdo! Evinizde yabancılar var, aynen burada, sizin olduğunuz gibi. Baron Zacco hâlâ firarda!.. Tansökümünden önce Passaneto’dan ötede görmüşler kendisini, düşünün bir, cinin bucağında!.. Bir çitin arkasındaymış, canlı cenazeye dönmüş!.. Karısı aklını kaçırmış gibi... Noter Neri’yi de bir göreyim dedim, hani karıma yaptığı hizmetlerin karşılığında Carmine’deki tarlayı bağışladığınıza dair iki satır bir şey yazmak gerekirse... Güvenim yok demiyorum... ama bilirsiniz ya... dünya hali bu. Fakat noteri gören olmamış! San Sebastiano manastırında gizleniyormuş diyorlar... kadın kılığındaymış... evet efendim!.. Jandarmalar her kovuğu araştırıyorlar!.. Ama sizin burada korkacak bir şeyiniz yok!.. İşittiniz mi? İşittiniz mi?

O kerata karşısındakinin kanım dondurmaktan keyif alıyor gibiydi! Gerçekten de bir köylü bağrışması, çarık koşuşturması, çocuk haykırışları işitiliyordu. Diodata görebilmek için tahıl ambarının çatısına tırmandı. Sonra Nanni gelip dedi ki:

– Ölmek üzere olan birine Ahret Azığı[30] götürüyorlar, dağlara taşlara!.. Yukarıya, Sant’Agata tarafına gidiyor. Başrahip Lupi’yi gördüm, elinde kutsal şarap-ekmek... gözlerini yere dikmiş!.. Tanrı şahidimdir, gören de bir aziz der!

– Bu akşam, hava kararır kararmaz, aşağıya, Masera’ya bana bir binek hayvanı getireceksin, bir de kıyafet değiştirmem için birkaç parça giysi - dedi Don Gesualdo, çatı penceresinden gelen ışıkta yüzü büsbütün solgun görünüyordu.

– Niçin? Artık evimde kalmaktan memnun değil misiniz? Diodata hizmette kusur mu etti yoksa?

– Yo, yo... Sanki bin yıldır evimden uzaktaymışım gibi...

– Ama burada korkacak bir şeyiniz yok... Jandarmalar sizi gelip burada aramazlar! Ararlarsa evinizde ararlar! Dikkatli olun!..

Nitekim Bianca bir akşam önce, gecenin saat üçünde, Jandarma Yüzbaşısı’nı karşısında buluvermişti; top sakallı, bıyıkları asker tıraşlı yakışıklı bir adam, elinde de o evde konaklama tezkeresi vardı. Zaten kocasından ötürü tedirgin olan Bianca, ne yapacağını bilememiş, Limòli Amcasını çağırtmıştı, o da esneye esneye, öfkesi burnunda gelmişti. Jandarma komutanının kısa süre önce bıraktığı bıyığını sıvazlayarak, kalın sesiyle verdiği güvence işe yaramamıştı:

– Korkunuz olmasın!.. Sakin olun, güzel hanımefendi!.. Biz askerler cinsi latif karşısında kibarlığı elden bırakmayız!..

– Üstelik - diye ekledi marki - bu adamların askerliği laf ola beri gele; hani ben de Malta şövalyesiyim diye bekâret yemini etmiştim[31] ya, öyle işte.

Yüzbaşı kaşlarını çattı, ama beriki aldırmaksızın, elini ahbapça onun omuzuna vuruyordu:

– Ben sizi tanıyorum, Don BastianoL Ben babanızla çapkınlığa çıktığım zamanlarda siz bacak kadar çocuktunuz. O zamanlar o bekâret yemini beni sıkardı, tıpkı şimdi belinizin bir yanından sarkan seyyar satıcı tartısının[32] sizi sıktığı gibi... Hey gidi günler, hey!.. Babanız yakışıklı adamdı! Gönlü de kesesi de gani!.. Don Marcantonio Stangafame!.. Ragusa’lı Stangafame’lerden!.. Kontluğun ileri gelen ailelerinden birinden! Ne yazık ki bir alay kardeşsiniz![33] Kendinizi jandarmalığa tayin ettirmekle yerinde bir karar vermişsiniz!.. Kırda hırsız kovalamak için yılda dört yüz onza... İyi para... Olduğu gibi de cebinize kalıyordun., çünkü bu havali sakindir!.. Yalnız emrinizdeki on iki erin geçimini sağlamak zorundasınız, önemsiz bir harcama... her birine günde iki tari falan, değil mi?..

– Eh, yetti ama, şeytan... götüresi! - diye bağırdı jandarma komutanı kılıcını yere vurarak. - Niyetiniz galiba benimle dalga geçmek, şeytan... götüresi!

– Hop, hop! Yavaş olun, Yüzbaşı efendi! Ben Marki Limòli’yim ve Napoli’de hâlâ iyi dostlarım var, pırpırlarınızı söker, yeni uzattığınız o bıyığı kazıttırıverirler, bilmiş olun!

Ama tam o anda zangocun oğlu geldi, telaş içinde bir haber veriyordu; kekeliyor, dili dolaşıyor, çekingenliğinden kıpkırmızı olmuş, aynı sözleri tekrarlayıp duruyordu. Sağırlaşmaya başlamış olan marki kulak kesiliyor, ufaklığı paylıyor, çocuğu büsbütün ürküterek bağırıyordu:

– Ha? Ne zıkkım istiyorsun?

Ama Bianca yürek paralayan bir çığlık kopardı, amcasını ağzı açık bırakan bir çığlık ve fırlayıp evde koşturmaya başladı, atkısını araştırıyor, sokağa çıkmak, hemen yetişmek için başına örtecek bir şey aranıyordu.

IV

“Sitayişkâr cümlelerin temayüllerime dahil olmayışı, kelâmımın maksadındaki hürmeti tenzil etmez. Netice itibarıyla, ifade ettikleri istirhamın daha samimi ve istikrarlı olmasıdır arzum. Kulunuza bir nazar lütfetmenizdir hayalim, naçiz satırlarımın biçare emeli benden dikkatinizi esirgememenizdir.[39]

Gün 17, saat 7

Baron Antonino Rubiera”

– Elbette! - diye ekledi locanın kapısında duran Titta usta, Donna Fifì o pusulayı hecelemekle uğraşırken. - Genç baron baş aktrise gizlice teslim edeyim diye bana bizzat verdi. Aman, ayağınızı öpeyim! Çoluğum çocuğum var!.. Beni ekmeğimden etmeyin.

Hırsından sapsarı kesilmiş olan Donna Fifì hiç yanıt vermedi. Locanın parmaklığının ardında, titreyen ellerinde pusulayı buruşturuyordu. Sonra ne diyeceğini bilemeyen annesine uzattı.

– Dur bir dakika da, anlayalım... Ne yazıyor?..

– Ben gidiyorum - diye yanıtladı berber, boynunu bükerek. - Kulise döneceğim, çünkü şimdi kadın ilk âşığını öldürecek ya, saçlarını çözüp omuzlarından aşağı salıvermem lazım... Aman Donna Fifì!.. Gözünüzü seveyim beni ele vermeyin!..

– İyi de, ne diyor? - diye üsteledi annesi.

Nicolino ikisinin arasına kafasını soktu ve bir tekme yedi. Çığlıklarına Don Filippo koşup geldi, balkon tıklım tıklım dolu olduğundan koridorda gezinmekteydi.

– Ne var?.. Hep aynı şey! Bütün tiyatroyu ayağa kaldırıyoruz... bizden başka böyle yapan yok!..

Canali de başını locadan içeriye uzattı.

– Şimdi dikkat edin! Birbirlerini öldürdükleri sahne geliyor!..

– Nerede o günler! - diye mırıldandı dişlerinin arasından Fifì.

– Efendim? Ne var?

– Hiç. Fifì’nin baş ağrısı tutmuş - diye yanıtladı Don Filippo. Sonra alçak sesle karısına:

– Söylesenize ne var?

– Sıcaktan boğuluyoruz! - diye ekledi Canali. - Bana biraz yer açabilir misiniz?.. Yukarının haline bakın!.. Ana baba günü! İçimden ceketimi çıkarmak geçiyor.

Kafalardan bir duvar oluşmuştu. Bazı köylüler paradideki tahta sıraların üstüne çıkmışlar, tavanın kirişlerine tutunmuş, aşağıya, partere bakıyorlardı; oğlanlar ağaçtan zeytin topluyormuş gibi, handiyse korkuluklardan aşağıya sarkıyorlardı; öyle bir tıklım tıklım kalabalık vardı ki, karşıdaki locada Yüzbaşı’nın hanımı her an bayılacak gibi oluyor, kolonya şişesini burnuna götürüyordu.

– Jandarma komutanına söylese ya, korsesini gevşetsin! -dedi Canali; durur durur, sonra ortaya böyle bir laf atıverirdi işte.

Bitişik locadaki Donna Giuseppina Alòsi’yi ziyaret etmekte olan Baron Mèndola, yine bütün salonda çınlayan ahmak kahkahasını patlattı. Donna Giuseppina kıpkırmızı kesildi. Mita’nın gözleri fal taşı gibi açıldı, annesi de Canali’yi kapıdan dışarı itti. Sonra Fifi’ye dedi ki:

– Dikkatli ol! Yüzbaşı’nın hanımı dürbünle sana bakıyor!..

– Yok canım! Baktığı ben değilim! - diye yanıtladı o, omuz silkerek.

– Dumanı üstünde bir dedikodu ister misiniz? - diye sürdürdü baron, başını kapıdan içeriye uzatmakta ayak diriyordu. - Bayan Capitana kıyametleri koparıyormuş!.. Baş aktrisin kaldığı hanı gözetime aldırmış!.. Kendi kocasını da, zavallı adam!.. Ve diyorlar ki, neler keşfetmiş, neler!..

Jandarma komutanının canı sıkılmıştı, onun sözünü ağzına tıkmaktan başka çare bulamadı:

– Aziz meslektaşım, siz kendi hanenizde olup bitenle uğraşsanız ya!

– Öhö! Öhö! - diye öksürdü Don Filippo, ciddi bir tavırla. Parterden de susalım uyarıları yükseldi, perde kalkmaktaydı. O zaman Donna Fifi’nin arkasında, Donna Bellonia pusulayı okumak için çantasından gözlüğünü çıkardı.

– İyi de, ne diyor? Ben hiçbir şey anlamıyorum!..

– Ya, anlamıyorsunuz demek?.. Bana hiç böyle güzel bir şey yazmamıştı!.. Alçak! Hain, ne olacak!..

İşin içinde iş vardı, biraz edebiyat paralamış olan Ciolla, genç baronla Giacinto’nun dükkânının arkasındaki odacıkta kafa kafaya vermiş, beynini limon gibi sıkıp özünü kâğıda aktarmıştı. Don Filippo yeniden sorguladı:

– Ne var kuzum? Söylesenize?

– Susss! - diye uyardılar parterden.

Sinek uçsa duyulacak bir sessizlik vardı. Baş aktris, tepeden tırnağa beyaz giysilere bürünmüştü, yalnız saçları, Titta ustanın taradığı gibi, omuzlarından aşağı dökülüyordu, kadın dinleyenlerin tüylerini diken diken ediyordu. Seyircilerin bazıları heyecandan yerlerinde duramayarak ayağa kalkmışlardı, arkalarındakiler hiçbir şey göremez olduk diye itiraz ediyorlardı. Canali de duygulanmıştı, burnunu borazan gibi öttürerek sümkürüyordu.

– Bakın! Bakın!.. İşte şimdi!..

– “Ben!.. Ben kendi elimle!.. Senin avuçlarınm arasına alıp da ebedi sadakat vaat ettiğin işte bu elimle!..”

Âşığı, kadının sıkıp cebine sokuşturabileceği çıtkırıldım bir delikanlı, bir eli kadife cepkeninde, öbür elini dehşet ifadesiyle kıvırcık saçlarının arasına daldırmış, usturuplu adımlarla geri geri gidiyordu.

– Benim yüreğim dayanmıyor; hayır! - diye söylendi Canali. Ve kaçtı gitti, tam ortalık alkışlarla inlerken.

– Ama ne sanat gücü, ha? Ne yetenek! - diye bağırdı Don Filippo; o da var gücüyle alkışlıyordu. - Mikrop!.. Terbiyesiz seni!..

Nicolino korkmuş, tekmeler savuruyor, gitmek istiyorum diye bar bar bağırarak, başını eğmiş, kapıya doğru atılıyordu. Aşağıda, parter alkışlardan inliyordu. Bütün seyirciler ayağa kalkmışlar, bağırıyor, tepiniyorlardı. Baş aktris, kalçalarını kıvırarak, gerdanını kaplumbağa misali bir sağa bir sola kıra kıra, her eğilişinde titreyerek giysisinden taşan göğüsleriyle, dört bir yana teşekkürler yağdırıyordu, parmaklarının ucuyla, rujdan birbirine yapışmış dudaklarıyla herkese öpücükler gönderiyor, gülücükler saçıyordu.

– Vay canına!.. Yaktı beni!.. - diye ünledi Canali, yeniden alkışlamaya başlamıştı. - Evli barklı adamım!.. Çoluğum çocuğum var!.. Ama neredeyse aklım başımdan gidecek!..

– Babacığım! babacığım! - diye atıldı o noktada Donna Fifì, babasına sarıldı, başladı hüngür hüngür ağlamaya. - Beni seviyorsanız, babacığım, bu şıllığa bir kötek attırın benim hesabıma!..

– Ne?.. - diye kekeledi Don Filippo, ağzı bir karış açık kalmış, elleri havada. - Ne oldu sana şimdi?

Donna Bellonia, Mita, Giovannina, hepsi birden ayaklandılar yatıştırmak için Fifì’ye sarıldılar, gözlerden gizlemek için locanm dibine, kapıdan yana iteklediler. Karşı localarda, aşağıda parterde, kafalar dalgalandı; gülüşmeler, dürbünü Margarone’lerin locasına çevirenler oldu. Don Filippo o rezalete bir son vermek için Nicolino ile birlikte ön sıraya geçip parmaklığa abandı; bir yandan dudaklarının ucuyla gülümseyerek hanımları selamlarken, bir yandan da alçak sesle homurdanıyordu:

– Aptal!.. Bak, bacak kadar kardeşinin senden daha fazla aklı var!..

Bitişik locadan da bir kargaşa işitiliyordu. Bayan Alòsi, elinde kolonya şişesiyle oradan oraya seğirtiyordu; Baron Mèndola da tiyatroya sırtını dönmüş, iskemlesine yığılmış, yüzü kireç gibi bembeyaz bir çocukcağızı kollarından tutmuş, sarsıyordu.

– Oyun La Gurna’larm oğluna dokundu... - dedi Baron Mèndola, Donna Giuseppina’nın locasından. - Büyük insan gibi, her şeyi anlıyor!.. Çattık!

– Aynen benim Fifìm gibi... o da şimdi!.. Çocukluk işte! Her şeyi ciddiye alıyorlar!..

Çocuk, benzi kül gibi, iri, zekâ fışkıran, utangaç gözlerini artık perdesi inmiş olan sahneden hâlâ alamıyordu. Donna Giuseppina, yeğeni iyice kendine geldikten sonra, nezaket gösterip, kolonya şişesini Margarone’lere uzattı. Don Filippo alçak sesle söylenmeyi sürdürdü.

– La Gurna’ların yedi yaşındaki oğlunun aynı!.. Ayıptır yahu!.. Sizi bir daha bir yere götürürsem iki olsun, şeref sözü!

Fakat ziyarete gelen Mèndola’nın içeri girdiğini görünce sustu. Baron iki dirhem bir çekirdekti, camgöbeği rengi ceket, elma çiçeği rengi pantolon, yalnız kocaman kravatı kuzen Trao’nun yasından ötürü siyahtı. Tiyatroda koltuk ücreti ödememek için bir locadan öbürüne dolaşıp duruyordu.

– Rahatsız olmayın... şöyle bir kenara ilişeyim... Siz, Canali, hemen bitişikteki Donna Giuseppina’ya gitsenize, yanında kimse yok!.. Yo, yo, doğru söylüyorum, kimse yok!.. Yalnız küçük oğlu Sarino, hani parmak kadar, şarkı ne der, biliyor musunuz?.. Bir de Corradino La Gurna, Trao Teyze’nin oğlu... Donna Giuseppina onu her gittiği yere götürüyor, paravan olsun diye... hani birtakım ziyaretler beklediği zamanlar, anladınız mı? Ta Siracusa’dan mahsus yollamışlar onu, başımıza dert olsun diye!..

Sonra, Canali gider gitmez:

- Şimdi Peperito da gelir!.. Bu oyunlara karışmaktan hoşlanmıyorum ben!..

Ve göz kırptı. Kimse karşılık vermedi. Onun üzerine, o asık suratları görünce, tonunu değiştirerek yeniden söze girişti:

– Ne piyes ama, değil mi? Hele kadın var ya!.. Çocuk gibi ağlattı beni!..

– Burada da öyle oldu! Burada da! - diye yanıtladı Don Filippo, şakaya vurur gibi yaptı.

– Ha, Donna Fifì mi?.. Haydi, haydi, üzülmeyin, çünkü şimdi üçüncü perdede âşıklar barışacaklar. Adam yalnızca yaralanıyor. Onu gizliden gizliye seven kız kurtarıyor ve sonra sütkardeşi olduklarını keşfediyorlar... Caltagirone’de iki akşam üst üste oynamış bu piyes... Vay! Vay! Vay!.. Neler dönüyor şimdi?

Karşı locadan jandarma komutanı, Capitana’nın arkasından, görünmediğini sanarak, burnunu silermiş gibi yaparak, beyaz mendiliyle onlardan yana işaretler veriyordu. Mèndola, başını çevirince, Donna Giovannina’yı yüzünde mendille yakaladı. Kız hemen gözlerini indirdi, pancar gibi kıpkırmızı kesildi.

– Ya! ya!.. Elbette! Çok iyi bir kumpanya! Bizim buralara uğraması büyük şans! Hele baş aktris!.. Hemen evimin karşısında, Nanni Ninnarö’nun hanında kalıyor. Her akşam, oyundan sonra, görülecek şey!.. - Ve cümlesini Don Filippo’nun kulağına fısıldayarak tamamladı; o da - Hmm!.. Hmm!.. - diye yanıtladı.

– Bir tokat indiririm, ha - diye tehdit etti o arada annesi, Giovannina’ya öldürecek gibi baktı. - Nezle nasıl olunurmuş gösteririm sana!..

– Tabii! - diye yeniden başladı baron yüksek sesle, kızlar anlamasın diye. - Duruma hâkim olan aslında soylu baba, hani aksakallı gördüğünüz. Her akşam sahnede tartışmaları yalancıktan... Ama sonra, eve gidince, görülecek seyran!.. Başka bir şey demeyeyim! Tam odasına bakan ambarın duvarına bir delik açtım. Ama orada da oyuna dışardan katılmaya gelenler var, kıdemsiz hayranlar, anlıyor musunuz? Sunak götürmeye gelenler... Noter Neri firarda ya, oğlu onun yokluğunda kileri boşalttı... sucuklar, efendime söyleyeyim, kuru incirler, kalıp kalıp peynirler... Her gün cebinde bir şeyler taşıyordu... Vay! Vay! Vay!..

Bayan Capitana vaktinden önce çıkıp gitmeye hazırlanıyordu. Locanın ön kısmında, ayakta, pelerinini sert bir hareketle jandarma komutanından almış, teğmene uzatmıştı, o da pelerini onun çıplak omuzlarına komutanına inat, ağır ağıı; rahat rahat yerleştiriyor, üzerlerine dikilmiş olan bütün gözlere hiç tınmıyordu. Öbür tarafta kadını elinde yelpaze ile Don Bastiano Stangafame bekliyor, kocası da gıkını çıkarmadan seyrediyordu. Mèndola Margarone’ye bir dirsek attı, ikisi birden çenelerini kaşıyarak, havalara bakmaya koyuldular. Yan locadan Canali yorumda bulundu:

– Herkese biraz, kimsenin hakkı kalmaz!..

– Siz başkalarına bakacak yerde, kendinize bakın!.. Dikkatli olun!..

– Evet, evet, gördüm, geliyor... Cavaliere gelmeden hemen kaçıyorum...

Tam koridorun kapısında Peperito ile yüz yüze geldi.

– Ah, cavaliere!. Ne mutlu sizi görene! Meraklanmaya başlamıştık buralarda... yemin ederim!..

– O niye? - diye kekeledi Peperito kıpkırmızı kesilerek.

– İşte... Bütün kasabanın görmeye koştuğu böyle bir piyes... Diyorduk ki... nasıl oldu da cavaliere?..

Peperito epeyi kararsız kaldı, kızması mı gerekir bilemeden yanıt arıyordu, sonra kapıyı onun yüzüne çarptı.

– Şimdi de masum havalarına giriyorlar! - diye ekledi Canali gülerek. - Partere iniyorum, oradan daha iyi görürüm.

– Neşeniz yerine gelsin, Donna Fifì! - dedi sonra Mèndola. - Aslında ne ölü çıktı, ne yaralı var!.. Sizi hiçbir türlü neşelendiremezsek, demek oluyor ki...

O anda koridorda bir ipek hışırtısıyla, bir kılıç ve mahmuz şakırtısı duyuldu. Donna Giovannina, annesinin gözlerini kendisine diktiğini hissetti, kanı başına hücum etti. Capitana locanın kapısını itti, buklelerinin altından gülücükler saçan başını içeriye uzattı.

– Yo, yo, sakın rahatsız olmayın. Bir dakika merhaba demeye uğradım. Bu piyes bir rezalet... Ben başka bir şey işitmemek için gidiyorum... Ya kadının o elbisesi!.. Eğildiği zaman, gördünüz mü?..

– Ehem! ehem!.. - diye yanıtladı Don Filippo kızlarını işaret ederek.

– Ben de onu söylüyorum işte! Bir anne kızlarını tiyatroya getiremeyecek artık.

– Haklısınız! - dedi bunun üzerine Don Filippo. - Yetkili merciler el koymalı...

Yüzbaşı’nın hanımının nazik davranışından cesaret bulmuş olan teğmen söze karıştı:

– Yetkili merci benim. Şimdi kulise koşup işler benim dediğim gibi mi bakacağım... Aziz Tommaso gibi kendi elimle dokunmak istiyorum![40]

Ama nüktesine gülen olmadı. Yalnız Capitana onun koluna hafifçe vurdu, gülümseyerek teğmenin söylediğini fısıldamak için Donna Bellonia’nın kulağına eğildi:

– Ama ben olmaz diyorum. Donna Giovannina’ya bir bakın... O da neredeyse baş aktris kadar dolgun, ama görünmüyor... Ancak birazcık... evet, yakından bakınca... belki korsesi fazla sıkı da ondan...

– Son derece şirin!.. - diye söylendi jandarma komutanı koridordan. - Son derece zarif!..

Tam o sırada gelen Zacco, üniformaları görünce geri dönecek oldu, o Carboneria meselesinin korkusu içinde kalmıştı. Ama kuşku uyandırmamak için kendi kendine cesaret verdi, gülümseyerek, yüzü ölü gibi sapsarı, gitti, hepsinin ayrı ayrı elini sıktı.

– Kuzenim Trao’nun yanından geliyorum. Hâlâ ağabeyinin evinde, zavallıcık! Kalkamıyor!.. Tam da kendi evinde doğurmak istemiş!.. Benim hiç haberim yoktu, bazı işlerimi halletmek için kıra gitmiştim.

– İyi de, küçük kızı vaftiz ettirmek için ne bekliyorlar? -diye sordu Margarone. - Başpapaz Bugno ortalığı velveleye veriyor, o masum yavrucak ölecek olsa Cennet’e giremeyecek diye.[41]

Onun üzerine Hâkim söze karıştı.

– Majestelerinden cevaz bekliyorlar, Tanrı Kralımızı korusun... Fikir Marki Limòli’den çıktı, Trao’ların erkek evlatları artık tükeniyor ya, aile soyadını kız evladın çocuklarına verebilmek için... Evrak benim elimden geçti...

– Eh, öyle, soylu bir aile... önemli bir şecere - diye ekledi Capitana. - Donna Bianca’yı ziyarete gitmiştim. Bebeği de gördüm... yüzü pek şirin.

– Aman ne güzel! - diye sözü bağladı Zacco. - Böylece Don Gesualdo usta yine kârlı çıkıyor, kızı bile kendi imalatı sayılmıyor.

Nükteye herkes güldü. Ceplerine kavrulmuş bakla doldurmuş dönen Canali kendisine de tekrarlasınlar istedi.

– Haydi, iyi akşamlar! iyi akşamlar! Durup daha başka şeyler de işitmek istemiyorum! - diye ünledi Capitana gülücükler saçarak, kulaklarını eldivenli elceğizleriyle ükıyordu. - Yo... ben gidiyorum... sahi söylüyorum!.. [6]

Hepsi koridordaydı: Sararmış dişlerinin arasında bir gülümseme öğüten Donna Fifì; kavrulmuş baklalar dağıtan Canali’nin peşinde Nicolino; dedikodulara yol açmamak için locasının kapısını açmış olan Donna Alòsi. Yalnız Donna Giovannina, annesinin kaşlarını çatmasıyla çivilendiği iskemlesinden kalkmamıştı. Nişanlısını kuşkulandırmamak için, sırtında siyah yas giysileri, elinde bir demet gülle, gizlice gelen Don Ninì, koridoru öyle kalabalık bulunca bir an şaşaladı. Donna Fifì ona ters ters baktı, sonra ceplerini karıştırmak için delikanlının üstüne tırmanan küçük kardeşini hoyratça kolundan çekti. Jandarma komutanı oğlanı okşadı ve Margarone’lerin locasına pervasız gözlerle bakarak ekledi:

– Ne güzel çocuk bu!.. Ne kadar da cana yakın!.. Ne güzel bir aile!..

Donna Fifì ona cilveli bir gülümseyişle karşılık verdi, tam da nişanlısının gözleri önünde. Capitana’nın yüzünde de buruk bir gülümseme belirdi; gözleri parlayan Donna Giovannina’ya baktı ve Peperito Donna Giuseppina’ya iltifat etmiş olmak için Corradino La Gurna’yı okşayarak “seçkin bir hali var, tam Trao’ların havası” derken, Capitana sesinden ballar akarak ekledi:

– Nasıl da hepsine ortak bir aile havaları var! Donna Bianca’nın kızı Don Ninì’ye nasıl da benziyor, gördünüz mü?

– Yok canım! - diye onun kulağına homurdandı Canali. - Ne fesatlıklar karıştırıyorsunuz siz!..

Birkaç saniyelik sıkıntılı bir sessizlik oldu. Zacco türkü mırıldanarak aldı başını, gitti. Canali son perdenin başlamak üzere olduğunu belirtti. Hanımlar karşılıklı diken gibi öpücükler verip gülümsediler; Donna Fifì de Yüzbaşı’nın ona yabancı modasına uyarak uzattığı eli, kendi elini gevşekçe bırakarak sıktı.

– Haydi, bir dakika içeriye girin - dedi Donna Bellonia, genç barona. - Fifì ile birlikte locanın gerisinde oturursunuz, yasta olduğunuza göre. Sizi kimse görmez. Giovannina, kalk oradan.

– Hep aynı şey! - diye söylendi kız, ablasına pek öfkelenmişti. - Yerini vermek hep bana düşer zaten!..

– Anneciğim... Bırak Ninì’yi gitsin... o yasta nasıl olsa!.. Piyesi sahneden de seyredebilir!.. - diye hınzırca güldü Fifì.

– Ben mi?.. - Ama kız ona sırtını çevirdi. Mèndola, o söylediği sahneyi görmek için locaya hepsinden önce dalmıştı ve her söze açıklamada bulunuyordu.

– Dikkat edin!.. Şimdi anlayacaklar ki sütkardeşi meğer bir başkasının kızıymış...

– Oluyor böyle vakalar! - diye yorumda bulundu Canali eşikten.

– Susun! Susun! Dedikodu kumkuması!

Bütün gözler, kızlarınkiler de, genç barona çevrildi, o ise anlamazlıktan geldi.

– Eğer sıkılıyorsanız... - diye homurdandı Donna Fifì - orada kütük gibi oturduğunuza göre... kalkıp gitmek mi istiyorsunuz?..

– Ben mi?..

– İşte!.. - diye atıldı Mèndola zaferle. - İşte!.. Anladınız mı?

– Evli barklı adamım!., diye tekrarladı Canali. - Çoluğum çocuğum var... Ama keşke elimden gelse de baş aktris yüzünden bir çılgınlık yapsam!.. Adı bile güzel!.. Aglae...

– Agli... ne!., amma da isim!.. - diye güldü alayla Baron Mèndola. - Baş başa kalacak olsak... senlibenli olamazdım doğrusu!..

Don Filippo kestirip attı.

– Kadın büyük sanatçı... birinci sımf bir baş aktris... Eh, tabii anlaşılıyor...

– Orası öyle - diye ihtiyatsızca ağzından kaçırıverdi Don Ninì, sırf bir şey demiş olmak için.

– Ya!.. Sizin de mi hoşunuza gidiyor?..

– Gidiyor tabii... yani... demek istiyorum ki...

– Söyleyin, söyleyin lütfen!.. Nasıl olsa biliyoruz!..

Mèndola fırtınanın kokusunu aldı, oradan sıvışmak için ayağa kalktı.

– Gerisini biliyorum. İyi akşamlar. Müsaadenizle, Don Filippo, dinleyin, Canali...

Aksi talih bu ya, tiradını söylemek için baş aktrisin gözlerini göğe kaldırması gerekiyordu: “Eğer orada yazılıysa... yazdıysa Kader...” derken Margarone’lerin locasına bakacak oldu. Donna Fifì de artık dilini tutamadı:

– Nasıl olsa biliyoruz!.. Sitayişli cümleleriniz!.. Naçiz satırlarınız!..

– Ben mi?.. Naçiz satırlarım mı?..

Ama beriki bütün cinleri başına toplanmış, yerinden fırladı, sanki dişlerini delikanlının suratına geçirmek ister gibiydi:

– Amma da yüzsüzmüşsünüz!.. Evet efendim! Ffani şu naçiz satirli pusulanız!.. İşte, burada!.. - ve pusulayı burnuna uzattı, başladı öfkesinden hüngür hüngür ağlamaya. Don Ninì ilkin afalladı, öylece kaldı. Ardından deli gibi yerinden fırladı, şapkasını aradı. Eşikte patırtıyı duyup koşan Don Filippo ile burun buruna geldi.

– Aptalsınız siz!.. Salağın teki!.. Kızınızı amma da iyi terbiye etmişsiniz!.. Evinize bir daha ayak atmayacağım, Tanrı’ya şükürler olsun!

Ve hiddet içinde, kapıyı vurarak çekti gitti. Don Filippo’nun ağzı açık kalmıştı, genç baron gider gitmez locaya daldı, başladı o da bağıra çağıra karısını paylamaya:

– Aptalın tekisiniz siz!.. Kızlarınıza terbiye verememişsiniz!.. Gördünüz mü ben ne laflara muhatap oluyorum!.. Bunun gibi bir hödüğü hiç evime sokmamalıydınız!..

Nişanın bozulması büyük gürültü kopardı. Beş dakika sonra tiyatroda başka şey konuşulmaz oldu. Az kalsın piyes ıslıklar arasında sona erecekti. Kumpanyanın yöneticisi, kasabanın önde gelen aileleriyle arasını bozuyor diye, baş aktrise çattı. O ise yemin kasem ediyordu, o baronla göz aşinalığım bile yok, adam umurunda bile değil diye. Marangoz Cosimo ustayla sahnede kim var kim yoksa işittiler. Öfkesinden kabına sığamayan Don Ninì hemen ertesi gün gidip Ciolla’yı aradı; Kale’de, kilit altında geçirdiği o yirmi dört saatten sonra, adam etliye sütlüye karışmaz olmuştu.

– Rezil ettiniz beni şu “naçiz satırlarınızla!.. Bütün kasaba ezberledi yazdığınız pusulayı!..

– Eh, n’olmuş yani? Herkes ezberlediyse demek ki hoşa gitmiş!

– Hoşa gittiği falan yok! O diyormuş ki ben hiç umurunda değilmişim!

– Aman! Aman!.. Mümkün değil!.. O mektup taşı bile yumuşatırdı! Demek oluyor ki kabahat sizin, Don Ninì... Yani yakışıklılığınıza sözüm yok... Ama pusulanın yanında şöyle bir armağan falan da göndermeliydiniz, azizim baron! Topun güllesini fırlatan baruttur! Ne yani, yakışıklılığınızla mı etkilersiniz sanıyordunuz?.. İki kuruşluk ipek kâğıtla mı?.. Ama bana da bir bahşiş bile vermediğinize göre, yani!..

Dostlarla hısım akraba nişanlıları barıştırmak için beyhude yere araya giriyorlardı. Anne tekrarlayıp duruyordu:

– Ne yaparsın?.. Erkek milleti işte!.. Baban da öyleydi!..

Don Filippo bir başka telden çalıyordu.

– Önemsiz şeyler bunlar... gençlik kaçamakları işte!.. Fırsat buldu... bir yenilik... Baş aktrisler her yıl gelecek değiller ya... Sen sonuçta bir Margarone kızısın! O kalkıp da Margarone’lerin kızını bir tiyatro aktrisine feda edecek değil ya!.. Hem sonra, asıl hakareti yiyen benken, bak affediyorum!..

Ama Donna Fifì bir türlü yatışmıyordu. Onunla bir daha alışverişi olsun istemiyordu, sersemin, nekesin tekiydi “Naçiz baron”!.. Hem sonra nasıl olsa ondan yüz kat üstün bir talip çıkardı kendisine... Herkesle, kız arkadaşlarıyla olsun, akrabalarıyla olsun, arkasından dalga geçiyordu. Don Ninì’nin de o kızgınlıkla yapmayacağı şey yoktu. Ne pahasına olursa olsun kafasına koyduğunu yapacağına yemin kasem ediyordu, her şey bir yana, inat olsun diye baş aktrisi ağına düşürecekti.

– Ah! O cadıya göstereceğim gününü! Topun güllesini fırlatan baruttur!..

Ve armağan üstüne armağan yolladı, sucuklar, kalıp kalıp peynirler, koskoca bir şişe şarap. Hanın masası armağanlarıyla kaplandı. Bütün kasabanın diline destan olmuştu. Baron Mèndola her akşam açtığı o delikten Cana’nın düğünü’nü[42] seyrettiğini söylüyordu. Armağanlar arttıkça arttı, sonunda barones kilerin anahtarını saklamak zorunda kaldı. Nihayet Titta usta gelip Don Ninì’ye şöyle dedi:

– Artık direnecek gücü kalmadı efendim! Aklı başından gitti, baş aktrisin. Her akşam saçlarmı tararken, bana yalnız sizden söz ediyor.

– Benim gönlümü ederse, söylediğim şekilde!.. Donna Fifì’nin gözleri önünde gönlümü etsin istiyorum! Kahrından verem olsun, gebersin istiyorum!

İlk buluşma düş kırıklığı verdi. Bayan Aglae bir zavallı kör kılığındaydı, yüzü maske gibi boyanmıştı. Yine de leş gibi yanmış mum kokan kovuğuna onu bir kraliçe edasıyla buyur etti ve onu irikıyım bir adama tanıttı; adam kollarını sıvamış, bir sandığı karıştırmakla meşguldü, dönüp bakmadı bile:

– Baron Rubiera, seçkin sanatsever... Bay Pallante, ünlü oyuncu.

Ardından homurdanarak sandığı karıştırmayı sürdüren ünlü oyuncunun sırtına bir göz attı, Don Ninì’ye uzun uzun baktı ve alçak sesle ekledi:

– Kendisini daha önceden tanıyorum!.. Her akşam görüyorum... parterde!..

Oysa baron ise yasta olduğundan ötürü tiyatroya gelemediği için özür dilemeye hazırlanıyordu; ama o anda Bay Pallante, elleri tozlara bulanmış, onun da yüzü maske gibi makyajlı döndü, kafasına sarılı çaputtan kirloz saçlar dökülüyordu.

– Yok işte - dedi, sanki toprağın altından gelen bir kalın sesle. - Söylemiştim sana!.. Kahrolası! - Ve homurdanarak çıktı gitti.

Kadın çevresine esrarlı bir halde bakındı, siyah gözyuvalarının içinde iri iri açılmış gözlerle; ayaklarının ucuna basa basa gidip kapıyı kapattı, sonra bir eli göğsünün üstünde, ağzının kenarında solgun bir gülümsemeyle delikanlıya döndü.

– Ne tuhaf, yüreğim nasıl da çarpıyor!.. Hayır... bir şeyim yok... oturun.

Don Ninì bir iskemle arandı, başı alev alev yanıyor, yüreği sahiden şiddetle çarpıyordu. Sonunda bavulun üstüne ilişti, kadını etkileyecek uygun bir cümle arandı, o ise is tüten yağ kandilinin alevinde bir mantar parçası yakmakla meşguldü.

Derken bir ziyaretçi daha damladı, Mommino Neri, hem Baron Rubiera’yı orada görünce fena halde bozuldu ve kapının pervazına yaslanmış, bastonunun sapını kemirerek öylece durdu, tek söz söylemedi. Bayan Aglae sohbeti tek başına sürdürüyordu: Bu ne güzel bir kasaba... kültürlü ve zeki bir seyirci kitlesi... yakışıklı gençler de...

– Hoşça kalın - dedi Mommino.

– Hemen gidiyor musunuz, böyle...

– Evet... Burada dönecek yer yok... Fazla kalabalığız...

Don Nin'ı onu hınzırca bir gülümsemeyle uğurladı, bavulun üstünde topuklarıyla davul çalıyordu. Kadın farkına vardı ve muhteşem bir gülüşle omuzlarını kaldırdı, üstünden bir yük kalkmışçasına soluklandı.

Baron, için için sevinerek söze girişti.

– Şayet ben de rahatsızlık veriyorsam... - Ve elinde tuttuğu şapkasını aranırmış gibi yaptı.

– A, hayır!.. Siz gitmeyin!.. - diye yanıtladı o telaşla, başını eğerek.

– Girebilir miyim? - diye sordu kapının ardından kondüvitin incecik çatlak sesi.

– Hayır! hayır! - diye tekrarladı Bayan Aglae, sanki suçüstü yakalanmış gibi telaşla.

– Sahne açılıyor! - diye ekledi Bay Pallante’nin kalın sesi. - Çabuk ol!

Bunun üzerine baş aktris, bir çaresizlik ifadesiyle yüzünü Don Ninì’ye doğru kaldırdı, üzgün bir gülümsemeyle:

– Görüyorsunuz işte!.. Bir dakika bile serbest kalamıyorum!.. Sanatımın esiriyim!..

Don Ninì fırsatı kaçırmadı:

– Sanat!.. Ne güzel şeydi!.. Onun krallığı... onun mihrabıydı!.. Herkes hayrandı ona!.. Nice yürekler yakıyordu!..

– Ah, evet!., kendimi sanata verdim. Tüm varlığımı sundum ona!..

Ve kollarını açarak, sanki hemen oracıkta varlığını sanata sunuyormuş gibi, kendini bırakarak ona doğru bir dönüş döndü ki, Don Ninì bavulun üstünden aşağı atlayıverdi.

Kadın titreyen ellerini, neredeyse bedenine siper edermiş gibi, içgüdüsel olarak ona doğru uzattı. Sonra gözlerini ovuşturdu, iç çekişini bastırdı ve bir düşten uyanırmışçasına kekeledi:

– Bağışlayın... Bir dakika... Üstümü değiştirmek zorundayım...

Ve gözlerinde hınzırca bir gülümseme şimşeklendi.

Mommino Neri olacak baş belası hâlâ oradaydı, kulis direklerinden birine yaslanmıştı, kral kılığına girmiş, kürklü pelerini omuzlarında, mukavvadan tacı başında bekleyen Bay Pallante ile çene yarıştırıyordu. Bu kez bozulma sırası Don Ninî’nindi. Bayan Aglae, sanki haberi varmış gibi, yeniden kapıyı araladı, çıplak koluyla omuzunu uzattı:

– Baron, perdenin sonuna değin beklerseniz... okumayı istediğiniz o dizeler bende, burada, sandığın dibinde.

Hayır! Hiçbir kadın ona böylesi bir mutluluk vermemişti, yüreğine de başına da böylesine sıcak bir kan dalgası salmamıştı: Ne Bianca titreyerek kendini ilk kez kollarına bıraktığında; ne Margarone’nin kızlarından biri kibirli başını eğmiş, milletin mırıldanmaları arasında ortalıkta onunla birlikte göründüğünde. Tam anlamıyla aklı başından gitti. Dedikodulara bakılırsa, kadına armağanlar sunabilmek için sağdan soldan borç aldı. Umutsuzlanan barones de, oğluna tek kuruş avans vermesinler diye kiracılarına haber saldı, kirayı bizzat kendisine ödesinlerdi.

– Ah!.. Ah!.. Görürler günlerini! Oğlumun beş parası yoktur. Ben de tek kuruş ödeyecek değilim elbette!..

Ana oğulun arasında şiddet sahneleri geçti. Delikanlı katırdan beter inatçıydı, üstelik Aglae onu hanın merdivenlerinden bile çıkartmamıştı. Sonunda, bir akşam, karanlıkta, orada, eşikte, Pallante kandili yakmak için önden gittiğinde nedenini açıklamıştı:

– Kıskanıyor!.. Ona aitim ben!.. Onun oldum!..

Ve başı önünde, güzelim sesi heyecandan kısılarak, her şeyi itiraf etmişti. Adam çok soylu bir aileden geliyordu, o talihsiz tutkusundan dolayı babası onu mirasından mahrum bırakmıştı, kendisini uzun süreyle, çılgınca, umutsuzca sevmişti; yalvarmıştı, ağlamıştı... Sonunda bir akşam... o günkü gibi... ruhu sanatın verdiği bütün o coşkuyla allak bullak halde, titrerken... merhamet... fedakârhk... kendi de bilmiyordu nasıl olmuş da... yüreği uzaklara kanatlanmışken... başka ufuklar düşlüyorken... bir başka ideal... Ama daha sonra, bir daha asla!.. Kendini toplamıştı!.. Utanmıştı... pişman olmuştu... insafa gelmemişti... Adam ona hep âşıktı, eskisi gibi... eskisinden de fazla... çılgınca... kıskanıyordu, her şeyi ve herkesi kıskanıyordu, soluduğu havayı, düşlerini, kafasından geçenleri... ve onu, Don Ninì’yiL

– Hey! - diye işitildi merdivenlerden adamın kalın sesi. - Nasıl istiyorsun? Yağda mı kızartayım, salçalı mı olsun?

Kadının alacakaranlıkta yumuşak bir gölgeye bürünen yüzünde, meleksi bir gülümseyiş gezindi.

– Görüyorsunuz, değil mi?.. Hep böyle işte!.. Hep aynı kayıtsız şartsız bağlılık!..

Don Ninî’nin sırdaşı olan Ciolla, sonradan ona dedi ki:

– Ne kadar da ahmaksınız! Herif... beş parasızın biri! Bir yandan sizin, bir yandan Neri’nin oğlunun gönderdiği nimetleri birlikte deve yapıyorlar.

Gerçekten de Mommino’ya hem kuliste, hem hanın girişinde sık sık rastlamıştı, devriye gibi aşağı yukarı gidip geliyordu ve nezaketinden durulmuyor, barona gülücükler saçıyordu. O da tam bir enayi durumunda kaldığını fark edince, çileden çıktı.

– Ah!.. Senin istediğin o mu? - dedi sonunda kadın, ateşli bir ses tonuyla. - Madem öyle... madem öyle... Eğer seni ne kadar sevdiğimi kanıtlamamın başka bir yolu yoksa... Mademki ne olursa olsun, günaha girmem gerekiyor... bu akşam... gece yarısından sonra!..

O karanlık, o yağlı, havalinin bütün çivili kunduralarının altında laçkası çıkmış daracık merdivenlerde bir ahır kokusu vardı. Tepede, belli belirsiz bir ışıkta, bir beyaz vücut, omuzlarına dağılmış saçlarıyla, apansızın kendisini ona öylece sunuverdi.

– Ne olayım istiyorsun... rakkase mi olayım... odalık mı?..

Masanın üstünde kirli tabaklar yığılmıştı, yatağın üstünde arabesk desenli Şam ipeğinden bir örtü, komodinin üstünde karanfillerle, ufak bir Meryem Ana resminin önünde yanan bir kandil ve yerde dumanı tüten bir merhem kavanozundan buram buram günlük kokusu yayılıyordu. Öteki odaya açılan kapıya yağ lekeleriyle kaplı pek güzel bir Türk şalı çivilenmişti ve Türk şalının gerisinde, Bay Pallante’nin kıskançlığından horul horul uyuduğu işitiliyordu.

Kadın, odaya ışıklar saçan o siyah gözlerini iri iri açarak, parmağını dudaklarına bastırdı ve Rubiera’ya yaklaşmasını işaret etti.

“Uzun lafa ne hacet, büyülemiş onu!” diye yazıyordu Başrahip Lupi Don Gesualdo ustaya, ardından onun genç Baron Rubiera’ya önemli bir meblağı borç vermesini öneriyordu. “Don Ninì gırtlağına değin borca batmış durumda, artık hangi taşa baş vuracağını bilemiyor... Barones yemin kasem ediyor, kendisi hayatta oldukça tek kuruş vermeyecekmiş. Ancak başka mirasçısı da yok, varını yoğunu er geç ona bırakacak. Gördüğünüz gibi, kârlı bir iş, göze alırsanız tabii...”

“Ne kadar?” oldu Don Gesualdo ustanın yanıtı. “Baron Rubiera’ya gereken para ne kadar? Eğer verebileceğim bir şeyse, ben kaçınmam.”

Daha sonra, Don Gesualdo’nun Baron Rubiera’ya mirasına avans olarak verdiği yüklü borç duyulunca, herkes ona deli dedi, parasını kaybedeceğini söylüyorlardı. Beriki o kendine özgü gülümsemesiyle yanıtlıyordu:

– Merak etmeyin. Paramı kaybedecek değilim. Baron dürüst adamdır... zaman ise ondan daha da dürüsttür.

Her türlü melanet kadının başının altından çıkar diyen atasözü haklıdır.

Hele kadın bir de aktris ise!

IV

Kolera korkusu geçip de kasabaya döner dönmez, Don Gesualdo, kız kardeşinin, kocası Burgio’nun verdiği izinle yolladığı mahkeme celbini aldı; babasının mirasından -yani Gesualdo’nun tüm mallarından- kendi payını istiyordu, alçaklığın daniskasıydı; o malların, başkanı Nunzio Motta usta olan şirketin kârlarıyla edinilmiş olduğunu ve şimdi onun, hepsine el basmak istediğini ileri sürüyordu; oysa Gesualdo o güne değin hepsinin yükünü sırtında taşımıştı! Babasının hatalı spekülasyonlarını sineye çekmek zorunda kalmıştı! Kayınbiraderi Burgio’ya mahsulün kötü gittiği yıllarda elini Tanrı’nın eli gibi uzatmıştı! Kardeşi Santo’nun Pecu-Pecu’nun meyhanesinde taktığı veresiye borçlarını da ödeyen oydu! - Santo da ayrıca celp yollamıştı, o da payını istiyordu, o boş gezenin boş kalfası da şirketin üyesiymiş meğer! Şimdi icra memurunu göndererek onu aşağılıyorlardı; hırsız diyorlardı ona; mallarını mühürletmek istiyorlardı; varını yoğunu elinden almaya kalkışıyorlardı. Onu davalara, avukatlara, dava vekillerine sürüklüyorlardı -dünyanın masrafı, dünya kadar dert, dünya kadar vakit kaybı, o arada kaçırdığı dünya kadar iş, düşmanlarının ekmeğine yağ sürüyorlardı- kahvehanelerde, eczanelerde konuşulan tek konu oydu - zengindi ya, vurun abalıya, herkes onun meteliksiz akrabalarından yana çıkıyordu! Aralarındaki eski ve yeni sürtüşmelerden ötürü, Noter Neri karşı tarafın avukatlığını bile üstlenmişti, gratis et amore. Speranza onu hakaretlere boğmak için mahkeme merdivenlerinde bekliyor, boş yere boy büyütmüş olan büyük oğullarım ona karşı kışkırtıyordu, Santo’yu da dürtüklüyordu, ama onun Don Gesualdo ile uğraşmaya yüzü yoktu doğrusu, aradan sıvışmaya bakıyordu.

– Sizin hiçbirinizde erkeklik yok! Tıpkı kocam gibisiniz!.. Burada erkek gibi davranan bir benim! O hırsızı hapishaneye tıktırmadan rahat etmeyeceğim! Sırtımdaki gömleği satmak zorunda kalsam da. Kendi payımı istiyorum, babamın kanıyla kazandığı mallar onlar...

Açtığı davayı hâkim ilk reddettiğinde daha da beter oldu:

– Bakın şu işe, efendiler!.. Bu devirde artık parmağın oynadı mı her şeyi satın alabiliyorsun!.. Ama ben Palermo’ya kadar başvuracağım, Krala kadar gideceğim, bu dünyada adalet denen bir şey var mı göreceğiz!..

Baron Zacco, o sıralar Don Gesualdo ile birlikte bir iş çevirmeye niyetlendiğinden ötürü, arabuluculuk edip onları barıştırmak istedi. Bir pazar günü Speranza’nın hayvanın teki olan ve derdini anlatmayı beceremeyen kocası dahil, bütün Motta’ları evinde topladı. Santo, ağabeyi Don Gesualdo ile yüz yüze gelmeye zorlanınca, ilk iş olarak af dilemeye koyuldu:

– Ne yapayım işte?.. Benim hiç suçum yok. Beni alıp avukata götürdüler... Ne yapsaydım ki?.. Neden mi avukata danıştık?.. Eh, avukat ne dediyse onu yapıyorum ben...

Don Gesualdo uysallık gösteriyordu. Mecbur olduğundan ötürü değil, hayır! - Yasalardan haberi vardı. - Ama yüreğinin iyiliğinden ötürü. Akrabalarına elinden gelen yardımı her zaman yapmıştı, hâlâ da yapmak istiyordu. İki taraf arasında sonu gelmez bir çekişmedir başladı. Speranza baktı, iyilikle konuşulunca mirastaki payı elinden gidecek, kendilerini savunmayı beceremiyorlar diye kocasıyla oğullarına çatıyordu. Santo da büyük bir kabahat işlemiş bir çocuk gibi suspus olmuş, oturuyordu. Bereket ki Speranza kendini savunmayı biliyordu:

– Bize vermyyi istediğiniz nedir, iane mi? Zaman zaman, işinize geldikçe birkaç salma buğday mı? Birkaç salma şarap mı, hani şu kimseye satamadıklarınızdan?

– E, ne vereyim istiyorsun yani, Alìa’yı ya da Donninga’yı mı? Taş atıp kolunuzu yormadınız, şimdi sizi zengin edeyim diye kendim açıkta mı kalayım istiyorsun? Evlatlarım var benim. Malıma mülküme el süremem.

– Demek senin malın mülkün, ha?.. Bakın, a dostlar, şunun söylediğine! Yani demek oluyor ki rahmetli babamız hiçbir şey bırakmadı, öyle mi? Ya o ortak işlettiğiniz kireç ocağı? Ya birlikte aldığınız köprü ihalesi? Rahmetliye hiçbir şey kalmadı mıydı? Getirdikleri kârlar yalnız sizin için miydi? Kendinize o güzelim çiftlikleri alasınız diye miydi? Evlatlarım var diye el basmak istediğiniz o çiftlikler?.. Yukarda Tanrı var, bilesiniz!.. Bu masumların gırtlağından koparmak istediğiniz şeyleri size inat deve yapan kişi ortaya çıktı bile! Gidin bakın, akşam oldu muydu, pencerelerinizin dibinde o ne gezinmeler, ne gezinmeler!..

Toplantının sonu gürültü patırtı oldu. Barışmak yerine oracıkta saç saça baş başa gelmelerini engellemek için baron avaz avaz bağırmak zorunda kaldı. Speranza yine öyle bağırıp çağırarak bir yana gitti, Don Gesualdo kahırlar içinde öte yana, şimdi kız kardeşinin içine düşürdüğü kurt da ayrıca kıvrandırıyordu. Onca üzüntünün, onca derdin arasında şimdi bir de kızıyla Corrado La Gurna olacak o katili de gözaltında tutması gerekiyordu; Cirmena Teyze ona inat olsun diye, masrafını cebinden ödeyerek orada, kasabada, delikanlıyı ayağına dolaştırıyordu. Her girene, her çıkana, hizmetçilere, evde eksilen kâğıtlara, gizliden gizliye sunturlu bir dolap çeviriyormuşa benzeyen o upuzun, zapzayıf, solgun kızına gözünü dört açmak durumundaydı... Kendini yiyip bitiriyordu, aksi yaratık! Gesualdo da öfkesini içine gömmek, daha beter bir şey yapmamak için öylece yutup oturmak zorundaydı. Sonunda bir akşam pencerede yakaladı onu, oysa dışarda berbat bir hava vardı.

– Ya!.. Hikâye devam ediyor demek!.. Ne yapıyorsun burada... bu saatte?.. Mevsim yaz da serinlemeye mi çıktın? Yıldızları saymayı öğretirim ben sana! Sen daha benim çileden çıkmış halimi görmedin! Birtakım küçükbeylere akşam vakti pencerelerimin altında dolaşmayı öğretirim ben! Hele bir yakalayayım, döve döve kemiklerini kırarım ben adamın! Sen beni şimdiye kadar yumuşak yüzümle gördün; ama öbür yüzümü de göstereyim de gör! Sabanı nasıl yoluna sokuyorsam, seni de öyle yoluna sokarım ben!

O günden sonra, sabah akşam cehennem azabı başladı. Don Gesualdo o çılgınlığı kafasından söküp atabilmek için Isabella’ya bir yandan tatlılıkla, bir yandan terslikle yaklaşıyordu; ama o çılgınlık hep oracıkta, kaşlarının arasındaki hiç açılmayan o kırışıkta, o solgun yüzünde, tek söz söylemeyen kısılmış dudaklarındaydı, Trao’ların o kurşuni, inatçı gözleri ise şöyle diyorlardı:

– Evet, evet, öleceğimi bilsem de!

Açıkça başkaldırmaya cesaret edemiyordu. Yakınmıyordu. Gençliğini, sağlığını heba ediyordu. Yemek yemez olmuştu; yine de baş eğmiyordu, dediğim dedikti, gerçek bir Trao’ydu, üstüne üstlük bir de Motta’ların inadıyla.

Adamcağız sonunda vicdan muhasebesi yapmak zorunda kaldı. Ana babasından o kız ala ala kusurlarım almıştı. Ama mal tutkusunu, hayır! Kimin onun iyiliğini istediğini, kimin kötülüğünü istediğini anlayacak kadar aklı, çıkarlarını kollayacak kadar aklı, hayır! Annesi gibi uysal ve itaatkâr bile değildi. Bianca’nın da huyunu bozmuştu! O da, evladını bir deri bir kemik kalmış görünce, yavruları elinden alınmak istenen, tüyleri dimdik kabarmış dişi kedilere dönmüştü -hastalıktan ötürü iki büklüm olmuş sırtı, ateşten parıldayan gözleriyle aynen öyle. Tırnaklarını çıkarmış, dili sivrilmişti.

– Yavrumu ince hastalıktan öldürmek mi istiyorsunuz? Görmüyor musunuz, ne hale geldi? Günden güne eriyip gidiyor, görmüyor musunuz?

Gizlice yardım da ederdi ona, olmayacak bir şey yapmasına da, kafasını taşa vurmasına da. Yavrusu uğruna kocasına ihanet de ederdi. Diyordu ki:

– Çekip ağabeyimin evine giderim! Ben de, kızım da! İster misin, yapayım mı?

Kor gibi yanan gözlerle. Karısını hiç o halde görmemişti. Bir seferinde, kızı için çağırdıkları doktorun arkasında, baktı, hiç hoşuna gitmeyen bir surat: Eczacının ilacını getiren komşulardan bir kocakarı, tıpkı bir zamanlar zangoç Don Luca ile karısı Grazia’nın Trao’ların konağına kendi sevda pusulalarını taşıdıkları gibi. Doktorun reçeteleriyle, Bomma’nın gönderdiği hapların sarıldığı kâğıtları kontrol edecek hale gelmişti. Bir ayda beş tane hizmetçi değiştirdiler. O hödüktü gerçi, ama Trao kardeşler gibi ahmak değildi. Her şeyleri kilit altında tutuyordu; kendisini aldatmalarına yarayabilecek tek kuruş çıkmıyordu elinden. Zavallı adam, kendi de zincire vurulmuş bir köpek olup çıkmıştı. Sonunda o cehennemden kurtulmak için Isabella’yı manastıra sokmaya karar verdi, hemen oracıkta, Collegio di Maria’ya, çocukluğunda olduğu gibi, dört duvar arasına! Karısının ağlayıp çırpınması beyhude oldu. Evin efendisi oydu!

– Dinleyin! - dedi Bianca, ellerini dua eder gibi birleştirmişti, - benim çile çekecek az ömrüm kaldı. Ama gözlerimi yummama değin kızımı yanımdan ayırmayın.

– Hayır! - oldu kocasının yanıtı. - O nankörün sana da acıdığı yok! Canımızı feda ettik, başımıza nankör kesilsin diye! Ana babasına sevgisi kalmamış... evinden uzaklarda!

Ve asıl ihaneti ona oracıkta, Collegio’da yaptılar: Yine onun hayrını görmüş olan başkaları, manastırda kapıcılık eden Gerbido’nun kız kardeşi, Cirmena Teyzesinin armağanlarını götüren ve pusulaları kapıdaki döner dolaptan geçiren Giacalone, Don Corrado La Gurna’ya kolaylık sağlamak için eczanede milleti lafa tutan Bomma; kız mahsus manastırın çan kulesine tırmanır tırmanmaz, başlıyordu delikanlı hemen telgraf çekmeye. Birkaç kuruş kazanmak için, iyilik olsun diye, laf olsun diye, düşmanlık olsun diye yapıyorlardı o hainliği. Kızını da malını mülkünü de ondan çalmak için hepsi birlik olmuş, kumpas kurmuşlardı, sanki onları kendilerinden çalarak edinmiş gibi. Sonunda günlerden bir gün, Kırksaat duası için rahibeler ilahi okumaya koroya çıkmışlarken, kız suç ortaklarına kapıyı açtırdı, kuş olup uçtu.

Şubatın ikisiydi, Bakire Meryem günü. O yıl ekim ayından beri yağmur yağmadı diye, çok sayıda dindar yortuya gelmişlerdi. Don Gesualdo da gitmişti kiliseye, üstündeki o azabı dindirsin diye Tanrı’ya dua etmişti. Ama Yaradan o sabah başka işlerle meşguldü herhalde. O mübarek günde ayinden döner dönmez evini altı üstüne gelmiş buldu; karısı saçını başını yoluyor; hizmetçiler oradan oraya koşturuyorlardı. Sonunda ne olduğunu anlattılar. Adamcağıza inme inecek gibi oldu. Alelacele birini gönderip berberi çağırttılar, biraz kanını alsın diye. Lia Teyze öyle bir şamar yedi ki az kalsın dişleri ağzına dökülecekti. Bianca, merdivenleri yuvarlanırcasına iniyordu, korkusundan neredeyse o da kaçıp gidecek gibiydi. Gesualdo öfkesinden mosmor olmuş, ağzından köpükler saçıyor, gözü dünyayı görmüyordu. Kadıncağızın ne halde olduğunun farkında bile değildi. Hâkim’e, Belediye Başkanı’na gitmek, bütün kasabanın altını üstüne getirmek, Caltagirone’den jandarmaları çağırmak istiyordu; her ikisini de tutuklattıracaktı, kızını da suç ortağını da; o haini kasaba meydanının orta yerinde astırmak istiyordu! Bedenini cellada verip parçalattırmak istiyordu! Mahpushanede gebertsinler istiyordu!

– O katil! O hain! Mahpushanede gebersin istiyorum!.. Hem ikisi de!..

O kıyametin ortasında Cirmena Teyze çıkageldi; ayin kitabı elinde, ipek giysiler içinde, hiç tınmadan gülümsüyordu.

– Sakin olun, Don Gesualdo! Kızınız emin yerde bulunuyor. Bakire Meryem gibi tertemiz! Sakin olun! Rezalet çıkarmayın, daha beter olur! Karınızın haline bir bakın, zavallıcık, ölecek hale gelmiş! O bir anne! Şu anda yüreğinden neler geçiyor, bilemeyiz! Ben bu kepazeliği düzeltmeye geldim. Başkaları gibi dilimi tutma âdetim yoktur. Kin de beslemem. Bilirsiniz ki akrabalarım için oldum olası kendimi paralamışımdır. Beni sokağa attınız... koleranın ortasında... sırtımda bir zavallı öksüzün yüküyle... Ama önemi yok. İşte meseleyi yoluna koyalım diye geldim. İyi yürekliyim, ne olacak! Zararı kendime! Ama ne yapayım yani! Şimdi zararı nasıl telafi edeceğimizi düşünmeliyiz. Olan oldu ya, artık o çocukları evermek lazım. Başka çaresi yok. Zaten delikanlıya bir diyeceğiniz yoktur... iyi aileden geliyor.

Don Gesualdo bu kez ona saygısını da elden bıraktı, ağzı açık kalmıştı, kadına canım alacakmış gibi bakıyordu:

– O dilenci parçası mı?.. Ona kızımı vermek mi!.. Bırakırım, anası gibi veremden ölsün, daha iyi!.. Dağ başında! Manastırda! Bana getirdiğiniz çareye de bakın!.. Tam kendinize layık!.. İnsanda yüz ister, yahu!.. O güzelim soyluluğunuza güleyim bari... Kaç buçuk para ettiğini biliyorum!.. hepiniz aynı soy!..

Çıngar çıktı. Donna Sarina da, suratı horozibiği gibi kıpkırmızı, sivri dilini esirgemedi:

– Kendi seviyenize göre konuşuyorsunuz, Don Gesualdo! Hiç olmazsa karınıza saygı edip susmalıydınız, hödük efendi! Don Gesualdo usta, n’olacak! Bütün akrabaların yüzkarasısınız siz!..

– Hah! Hah! Yüzkarasıymışım. Utanmaktan sıkılmaktan söz edecek haliniz mi var!.. Muhabbet tellallığı yapan sizsiniz! Bu belayı başımıza siz açtınız! O hırsızın suç ortağısınız!.. Sizin yaşınızda güzel bir uğraş doğrusu! Sizi de onunla birlikte tutuklattırayım da görün, Donna Sarina olacak!.. Donna... bilmem ne demeliydiler sizin adınıza!

Derken Limòli Amca, ağrılarına sızılarına aldırmadan, aile haysiyetini kurtarmaya geldi, biraz tatlılıkla biraz zorla, onları barıştırmaya çabalıyordu.

– Rezalet çıkarmayın! Böyle çığlık çığlığa bağırmayın, daha beter ediyorsunuz! Kol kırılır yen içinde. Gelin de bu kepazeliği bir hale yola koyalım. Kepazelik olmuş bir kere, azizim, üstüne bir bardak su içmek gerekiyor. Bianca! Bianca, yapma böyle, sağlığından olursun... O da hiçbir işe yaramaz...

Don Gesualdo yıldırım gibi Caltagirone yollarına düştü. Tutuklama emri çıkarmak istiyordu, Jandarma Birliği işe el koysun istiyordu. Marki amca da öte yandan, ihtiyat ve basiretle, kendi açısından ne yapabilirse onu yaptı. Her şeyden önce gidip yeğenini aldı, Santa Teresa manastırına götürdü, oradaki bir akrabasına emanet etti. Ev halkı, biraz tehditle, biraz parayla, susturuldu. Çok geçmeden Caltagirone’den Corrado La Gurna için tutuklama emri geldi. Donna Sarina Cirmena da korktu, sesini kesti.

O arada marki el altından Isabella’ya koca aramaya girişti. Kız tek evlattı, Don Gesualdo, ister istemez, ona yüklü bir drahoma vermek zorunda kalacaktı; çok yerde tanıdıkları vardı, kıza hayırlı bir kısmet bulacağından emindi. Dostlarına mektuplar yazdı; o çeşit işlerde kendisine yardımcı olan kişilerle, yani Başrahip Lupi ve Noter Neri ile koyup kaldırdı. Noter aradı, taradı, sonunda uygun birini buldu: Mülkünü kendisinin yönettiği pek büyük bir soylu, aslında işleri hayli kötü gidiyordu, davalarla borçlar arasında bunalmıştı, ama çok ünlü bir ailedendi, Don Gesualdo ustanın torunlarına güzel bir isim verirdi. Gelgeldim sıra onunla drahoma konusunu konuşmaya gelince, işin rengi değişti. Eloğluna diri diri lokma olmak istemiyordu. Tek kuruş vermeyecekti! Parasını o alnının teriyle kazanmıştı, ömrü boyunca. Palermo’dan kanını içmeye gelecek birine buyrun efendim diye damarlarım kesmek niyetinde değildi.

– E, nereden gelsin istiyorsunuz ya, aydan mı? Azizim, boş laflar bunlar. Durum ne merkezde, biliyorsunuz. Sizin anlayacağınız çeşitten bir mecaz yapayım, o zaman aklınızı başınıza alırsınız: Farz edin ki bağınıza dolu yağdı, ürünü mahvetti... Boynuzu kırılan danayı panayıra göndermek, verdikleri fiyata da eyvallah demekten başka çare yoktur. İster istemez başını eğmeli insan. Öte yandan başka evladınız da yok... Hiç olmazsa onu anlı şanlı bir hanımefendi yaptığınızı bilirsiniz!..

Marki aynı zamanda yeğenini ziyarete gidiyordu. Ona tatlılıkla yanaşıyordu, kimi konulara değinirken gereken duyarlıkla:

– Yerden göğe haklısın! Ne kadar ağlaşan yeri! İçini boşalt bana, böyle işlerden anlarım ben... Yüreği paramparça olur insanın, ölecek gibi olur! Baban bunu hiç mi hiç anlamıyor, zavallıcık. Onun ömrü kendi işlerinin, kendi köylülerinin arasında geçti... biraz da haşin tabiatlı, diyelim... Ama senin için çalışıp didindi, sen zengin olasın diye. Sen, annenin ismi, babanın da parasıyla, bir büyük kentte bile baş oyuncu olursun, istediğin zaman... Burada, bu izbe yerde değil... Burada ben bile boğulacak gibi oluyorum. Ben de gençtim bir vakitler; gençliğimin güzel yıllarının keyfini sürdüm... Yani diyordum ki sana... Gencecik yüreğinde neler vardır şimdi, anlıyorum. Gençlikte insan yalnız o bir tek şeyden başkası yok sanır... Baban hatalı bir yola saptı... Ama şayet o sana bir şey vermemekte ayak direrse, eh, o delikanlı da, zavallıcık, meteliğe kurşun atıyor... O durumda... Senin işin gücün evi süpürmek olursa... o da havaiyattan başka şey yapamazsa... Başını büyük bir derde sokmuş olursun, anlıyor musun? Başlar tartışmalar, pişmanlıklar, beş karış surat asmalar. Surat asınca sen de çirkinleşirsin, o da, sevgili yeğenim. Hem sonra niçin? Eline ne geçer ki? Madem baban hayır dedi, hayır demektir, onunla evlenmeyeceksin demektir. Burada ölüp gidersin, müebbet hapis gibi bir şey; gençlik yıllarını burada heba edersin. Corrado polisin keyfinin istediği kadar sürgünde kalır, baban dilediği kadar; onun eli şimdi her yere erişiyor... Diretecek olursan, sevdiğin kişiye de iyilik etmezsin. Kuzeninin sakin kalmaya, huzur içinde çalışmaya ihtiyacı var, ancak öyle dürüst yoldan geçimini sağlayabilir... Öyle yapacak yerde soylu bir bey evladıyla evlenebilirsin, o delikanlı da şayet seni o kadar seviyorsa, herkesten önce onun memnun olması gerekir. Sevda diye ona denir... Soylu bir bey evladı diyorum, anlıyor musun? Şimdilik arkadaşlarına bir şey çıtlatma... hani burada, manastırda, biliyorsun, hasetlerinden çatlarlar sonra... Ama ben biliyorum ki ortada seni bir bey evladıyla evlendirme tasarısı var. Prenses ya da düşes olursun! Öyle sadece Falan hanım değil yani! Arabalar, atlar, her akşam tiyatroda özel loca, canının çektiği kadar mücevherler, elbiseler... Şu benim tanıdığım güzelim yüzünle bir büyük şehirde kimler başını çevirip bakar sana! Şöyle sırtında dekolte bir tuvalet, tepeden tırnağa pırlantalar, bir balo salonuna girdin miydi, herkes sorar birbirine: “Şu güzel hanımefendi de kim?..” Ve cevaplar da Falan düşes ya da Filan prenses olur!.. - Haydi, gel de anneni bir gör, zavallıcık, yataklara serildi! Bu darbe onu mahvetti! Biliyorsun ya, zaten sağlığı yerinde değil!.. Baban da kucak açtı, bekliyor seni. Zavallıcık, iyi bir adamcağız aslında! Altın gibi bir yüreği var, seni zengin etmek için çalışa çalışa canı çıktı!.. Gel, eve dön şimdi... Sonra bakarız...

Marki amcası yolunu şaşırmış kuzucuğu nihayet evine döndürdüğünde, yürekler paralayan bir sahne yaşandı. Isabella annesinin yatağının yanına diz çöktü, onu öylesine değişmiş bulmuştu ki, hıçkırarak af diliyordu; zavallı annesi, mutluluğundan bir ayılıp bir bayılıyordu. Derken Don Gesualdo çıkageldi ve hepsi suspus oldular. Sonunda o söze girişti, biraz o da duygulanmıştı, gözleri şiş şişti, ne de olsa evlat evlattır, hem taş yürekli de değildi.

– Bana karşı büyük bir kabahat işledin! Ben bunu hak etmiyordum. Seni zengin edeceğiz diye annenle ben yemedik, içmedik!.. Zavallıcık ne hale geldi, görüyor musun?.. Gözlerini yumduğunda cesetten farkı yok!.. Yine de sen bizim evladımızsın, yavrumuzsun, yani seni affettik gitti. Kapatalım artık konuyu.

Oysa Isabella konuyu konuşmaktan hiç geri durmuyordu, marki amcasıyla olsun, Mèndola Teyzesiyle olsun, Macrì Teyzesiyle olsun, ne kadar akraba varsa hepsiyle; herkesten yardım dileniyordu, günah çıkartmaya gittiği papazdan bile, aklı başından gitmiş gibiydi, umutsuz gözyaşlarıyla kilisenin döşemesini suluyordu. Herkesin lafı aynıydı:

– Biz ne yapabiliriz ki, eğer baban olmaz diyorsa? Kararı verecek olan o. Drahomayı cebinden çıkaracak olan o. Senin iyiliğin için böyle yapıyor; senin çıkarını düşünüyor o. Kız kısmına düşen ana babası kimi uygun görürse ona varmaktır!

Günah çıkaran papaz da Tanrı’nın emrini ileri sürüyordu. Cirmena Teyze de, Don Gesualdo’nun elini cebine atıp drahomayı ödemesine evden kaçmanın bile yetmediğini görünce boynunu bükmüştü:

– Ne yapalım istiyorsun, yavrum? Ben elimden geleni ardıma koymadım. Ama papaz bile parasız ayin yapmaz. Corrado’nun meteliği yok; eh, senin de yok, baban olmaz demekte ayak diredikçe... Güzel evlilik olur, doğrusu sizinki! İşin sonu gide gide nereye vardı, gördün mü? O biçare çocuk, senin babanın canı istedi diye hapsi boyladı! Hiç değilse onu rahat bırak, çünkü şimdi her gün akrabalarına yazdığı mektuplarda hep başına gelenlere ağlayıp sızlıyor, hep para istiyor, yani durumu berbat!..

Marki Limòli ise başka telden çalıyordu:

– Yavrucuğum, insan zengin olmadı mı, öyle gönlünün istediği kişiye sevdalanamaz. Siz ikiniz de gençsiniz, dünyadan habersizsiniz. Gözünüz yalnız bir tek şeyi görüyor! Halbuki ardından gelecekleri düşünmek lazım, ocağa koyacağınız tencereyi, yamayacağın gömlekleri... Pek keyifli olur doğrusu! Sen iyi aileden geliyorsun, anne tarafından, biliyorum onu. Ama annene bak, ne yapmak zorunda kaldı, Ferdinando Dayın da öyle, ben de öyle!.. Hepimiz Âdemoğluyuz, yavrucuğum!.. Corrado da Âdemoğlu. Ama paralar babanın elinde! Eğer sana vermeyi istemezse, ikinize de gidip çöpçülük etmek düşer, aradan bir ay geçince de saç saça baş başa gelirsiniz. Öyle olacak yerde anlı şanlı bir evlilik yapabilirsin, bir büyükşehirde soylu bir hanımefendi olarak fiyaka satabilirsin!.. Daha sonra, mutfakta bir aşçın, kapında hazır bekleyen bir araban olduğunda, bol bol gelirin drahoma sözleşmesinde güvence altına alınmışken, başka şeyler düşünme lüksüne sahip olabilirsin...

Paskalya arifesinde, kasabaya Leyra Dükü geldi, o havalide yoluna koyması gereken işleri bulunduğu bahanesini ileri sürdü. Yakışıklı bir adamdı, zayıf, şık giyimli, saçları biraz dökülmüş, son derece kibardı. Köylülerin selamlarına karşılık vermek için bile şapkasını çıkarıyordu. Daha ilk günden başına üşüşen densizlerin hepsini de aynı gülümsemeyle, aynı nazik tavırla karşılıyordu. Kasabada bütün gevezeliklerin konusu o oldu: Ne demişti; ne yapmaya gelmişti; ne kadar süreyle kalacaktı; kaç yaşındaydı. Hanımlar kırkından fazla göstermediğini ileri sürüyorlardı. Öldükten sonra dirilen Hz. İsa için düzenlenen dinsel alay geçerken, Soylular Kahvesi hanımlarla tıklım tıklım doldu. Zacco kızları göze batan birtakım şapkalarla; Yüzbaşı’nın hanımı kendini daha genç gösteren bitmek bilmez yasının giysileri içinde kupkuru kalmıştı, ama kocası öleli on yıl geçmişken, hâlâ kendine genç güzel dul dedirtiyordu. - Margarone ailesinin kızları, tüyleri, kurdeleleri, zamanla kararmış bukleleri rüzgârda uçuşan yeşilli allı sarılı bayramlıklarını giymişlerdi, patlayacak gibi şişmandılar, yüzleri kiremit rengine boyalıydı. Hepsi cıvıl cıvıl konuşuyor, yabancı beylerin dikkatini çekmek için büyük bir gayret gösteriyorlardı. Dük comendador[52] unvanlı amcasını da birlikte getirmişti, - dedikoducular daha genç görünmek istediği için diyorlardı: Mirasını ona bırakacak olan tombul, güleç bir ihtiyarcıktı, o arada hanımlara kur yapıyordu; - günümüzde artık yapmayı unuttukları gibi -diye yorumladı Capitana.

Dinsel alayın en civcivli anında, İncilci Yuhanna heykeli hoplaya sıçraya İsa’dan Meryem’e gittiği, halk da “Yaşasın Dirilen Tanrı!”[53] diye haykırdığı anda, Don Gesualdo Motta’nın yeni arabası oraya geldi. Kendisi altın düğmeli bir yelek giymiş, gömleğinin göğsüne bir tektaş pırlanta takmıştı, karısı da bayramlıklarının içindeydi; zavallıcık, upuzun boyuyla iskelete dönmüştü, yeni elbisesi her yanından dökülüyordu; kızı ise Palermo’dan özel olarak getirilmiş bir yeni kıyafet giymişti. Onlara yol vermek için kalabalık, itiş kakışa gerek kalmaksızın iki yana açılıyordu. Meraklılar ağızları açık seyrediyorlardı. Dük bile kim olduklarını sordu:

– Ha! Trao ailesinden bir hanım demek! Hemen belli oluyor, zavallı hanımın biraz hastalıklı bir hali var ama.

Marki Limòli ona bir baş işaretiyle teşekkür etti, ardından onu yeğenine tanıttı. Dük ile Leyra’lı comendador, Don Gesualdo’nun ailesi ve Marki Limòli ile birlikte Soylular Kahvesi’nin kaldırımında ayrı bir öbek oluşturdular. Etrafları çepeçevre işsiz güçsüzlerle sarılmıştı.

Baron Zacco o durumun altında neler döndüğünü anlayabilmek için arabacıyla konuşmaya girişti. Mèndola atları okşarmış gibi yapıyordu. Canali sağa sola göz kırpıyordu:

– Şu işe bakın beyler, feleğin çarkı nasıl dönüyor!

Artık dinsel alaya bakan kimse kalmamıştı. Bütün kahvede bir fiskostur gidiyordu. Don Ninì Rubiera, uzaktan, şapkası sırtına aldığı bastonunun ucuna takılı, hırsından dudaklarını kemiriyordu, kaderin kendisine neyi reva gördüğünü düşünüyordu: Zevce diye Donna Giuseppina Alòsi, sürü sepet çocuklar, onca zaman sonra, borcunu ileri sürerek Don Gesualdo ustanın el basmaya çalıştığı ev yüzünden açılan dava... Onu öyle, gözlerini kuzinine dikmiş, dalmış gitmiş gören karısı sipsivri dirseğini onun böğrüne sapladı.

– Ne zaman vazgeçeceksiniz şundan?.. Düpedüz rezalet!.. Kendi çocuklarınızın gözü önünde! Ayıp bu, ayıp!

– Sen deli misin yahu? - oldu berikinin yanıtı. - Git işine! Aklımda başka şey var şu anda! Saçı başı ağarmış artık, görmüyor musun? Mumyaya dönmüş!.. Deli misin, nesin?

Kendi de yaşlanmıştı, bedeni pörsümüş, saçları dökülmüş, göbek bağlamış, yüzü kıpkırmızı, yanaklarıyla burnu, onu annesinin hastalığıyla tehdit eden incecik bir damar ağıyla kaplanmıştı. Artık birbirlerine yabancı gibi bakışıyorlardı, Bianca da o da; her birinin kafası kendi dertleri, kendi çıkarlarıyla meşguldü. Aradan onca zaman geçtikten sonra, dedikoducular da iki kuzen hakkında dolaşan söylentileri unutmuşlardı. Onun yerine, Don Gesualdo’ya o mevkiye geldiğinden ötürü haset ediyorlardı; Donna Bianca’ya da öylesine parlak bir evlilik yaptı diye. Kızı da kim bilir nerelere ulaşacaktı! Donna Agrippina Macrì ile Zacco kuzinler Isabella’nın şık şapkasına, elleri eldivenli Leyra Dükü’nün o güzel soylu kafasının altında iri bir ipek kravat, altın saplı ince bastonuyla oynayarak onun önünde eğilip bükülüşüne ateş fışkıran gözlerle bakıyorlardı. Capitana, o baş aktris hikâyesinden sonra adı artık uçarı çapkına çıkan Don Mommino Neri’yi uyardı:

– Boşuna uğraşırsınız! Şöyle bir bakın, yeter, kimin karşısında olduğunuzu anlamanız için. Belki şu anda söylediği şeyler saçma sapandır... Ama onları ne şekilde söylüyor!.. Her bir sözcüğü sanki tepsiye koymuş da sunarmış gibi...

Dük hazretleri ardından Motta’ların evine saygılarını sunmaya gitti. Don Gesualdo onu misafir salonunda bekledi. Bütün gün salonu havalandırmakla, silip süpürmekle uğraşmışlardı, hem hizmetçiler, hem kendisi, hem Nardo usta. Dük hazretleri konuşkandı, her telden çalıyordu, ev sahibiyle tarımdan, hanımlarla yeni modalardan, Marki Limòli ile eski ailelerden söz etti. Sicilya adasının tüm soylu ailelerinin şeceresini ezbere biliyordu. O arada kendi ailesinin kökenlerinin o kasabada olduğunu da bir sır verir edasıyla söyledi. Don Ferdinando Trao’ya karşı görevini yerine getirmek, konağı ziyaret etmek istiyordu, herhalde çok ilginç olmalıydı. Isabella ile konuşurken, sözü o sıralar revaçta olan operalara getirdi; birkaç sosyete dedikodusu aktardı; Palermo’da sarayın, Kraliçe Carolina’nın, İngilizlerin bulunduğu zamanlar üstüne birkaç olay anlattı: Lafazanlıktan oluşan bir âlemdi, içinden büyük hanımefendiler, lüks yaşantılar, eğlentiler kafilesi geçen bir büyülü fener. Vedalaşırken Donna Bianca’nın elini öptü. Dükün geçişini seyretmek için evde kim var kim yoksa merdivenlere, kümese, kereste ambarının eşiğine üşüşmüştü. Sonra, akşam mutfakta, hizmetçilerin arasında tek konuşulan konu oydu, Nardo usta da gözlerini iri iri açıyordu.

Leyra’lı comendador ile Marki Limòli ise bambaşka bir meseleye değinmişlerdi, şöyle laf arasında, genel ilkelerden ötesine gitmemişlerdi. Ertesi gün işe dük de katıldı ve her şeyden önce kıza âşık olduğunu söyledi, gerçek bir kır çiçeği, gölgelikte açmış gizli bir menekşeymiş; ve gülümseyerek açıkladı ki, kalan meselelere gelince... işler demek istiyordu... ne yazık ki onlarla asla bizzat uğraşmamıştı!., hayatta başarılı olduğu alan iş değildi, o sebeple Noter Neri’yi görevlendirmişti...

Tam bir tefeciydi o noter, kurnaz mı kurnazdı, açgözlüydü, ne alsa doymuyordu. Don Gesualdo’ya kalsa işi damadıyla yüz yüze, centilmence halletmeyi bin kez yeğlerdi.

– Hayır, hayır, aziz kayınpederim. Meselenin orasına yabancıyım. Hiçbir şey anlamıyorum. Siz kendi aranızda ne yaparsanız uygun derim. Benim kendi açımdan, sizden talep ettiğim tek hazine kızmızdır.

Gel gör ki pazarlık uzadıkça uzuyordu. Don Gesualdo usta malını mülkünü savunmaya çabalıyor, o meseleyi açık açık görmeyi, damat efendinin terazinin öbür kefesine koyduğu şeylerin saf altın değerinde olduğunu açıkça görmek istiyordu. Dük büyük topraklara sahipti gerçi, havalinin yarısı onundu, ama o mülklerin durumlarının çok karışık olduğu; davalar, ipotekler bulunduğu da söyleniyordu. Noter Neri’ye güvenemiyordu. Öbür aracı, Marki Limòli desen, kendi mülkünü bile koruyamamıştı. Başrahip Lupi, eski dostluklarını ileri sürerek işin içine karışmak istiyordu. Ama o şöyle yanıtladı:

– Teşekkür ederim! Çok teşekkürler, muhterem Başrahip! Bir sefer yardımınız bana yetti! İstismar etmiş olmak istemem...

Hepsi gözünü onun mallarına dikmişti. Çekişmeli pazarlıklar yapıldı, her adımda yeni yeni güçlükler çıkıyordu, ne olduğu anlaşılamayan birtakım eski evrakta yolu şaşırıyorlardı. Öte yandan, kızın gönlü hep ötekindeydi. Annesiyle babasına onu feda etmesinler diye yalvarıp yakarıyordu. Akrabalarına gidip ağlıyor; yardım diliyordu:

– Yapamam bunu! Yapamam!

Günahını çıkaran papazın ayaklarının dibinde yüreğini açtı, her şeyi söyledi! Tamiri imkânsız o büyük günahı işlemişti!.. Tanrı’nın o hizmetkârı da hiç mi hiç anlamıyordu. Yalnızca bir daha günaha kapılmamasını tembihleyip günahını bağışlayarak ruhunu huzura kavuşturuyordu. Zavallıcık sonunda çareyi Trao Dayısının konağına kaçıp, kollarının arasına sığınmakta buldu.

– Dayıcığım, bırakın burada kalayım! Beni siz kurtarın, ne olur. Dünyada sizden başka kimsem yok! Sizin kanınızdan geliyorum. Beni geri göndermeyin!

Don Ferdinando hastaydı, astımı tutmuştu. Konuşamıyordu, zaten hiçbir şey anladığı yoktu. Bir deri bir kemik kalmış eliyle belirsiz hareketler yapıyor, gördüğü her yeni yüzden ürküyor, çocuk gibi Grazia’yı yardıma çağırıyordu.

– Evet, beni Grazia’nın yerine koyun. Hizmetinizi kendi ellerimle görürüm. Beni geri göndermeyin. Zorla evermek istiyorlar beni!., oysa ben büyük günaha girdim!..

Bunun üzerine ihtiyarın bulanmış gözlerinde, renksiz, buruş buruş yüzünde bir anı belirir gibi oldu. Diken diken sakalının bütün ağarmış kılları ürperir gibi oldu.

– Annen de zorla evlendirildiydi... Diego istemiyordu... Git, şimdi... yoksa baban gelip alır, götürür!.. Git haydi, git...

Marki amca görmüş geçirmiş adamdı, sağdan soldan tesadüfen kulağına çalınan dedikoduları hepsinden iyi biliyordu, Don Gesualdo’yıı karşısına aldı:

– Yani, anlıyor musunuz, anlamıyor musunuz? Kızınızı hemen başgöz etmek durumundasınız. Kimi isterseniz ona verin; ama kaybedecek zaman yok. Anladınız mı?

– Ha?.. Nasıl olur?.. - diye kekeledi zavallı baba, yüzü kireç gibi olarak.

– Öyle ya!.. Bir beyefendi buldunuz, alıyor onu... iyi niyetle... Ama ondan da çok fazla şey bekleyemezsiniz!..

Öyle ki Don Gesualdo, her taraftan sıkıştırılarak, saçından sürüklenerek, damarlarını açmalarına boyun eğdi ve evlenme sözleşmesine bakla kadar harflerle kendi adını yazdı: Gesualdo Motta; üst yanında damadın iki satır tutan imzası: Leyra’lı Alvaro Filippo Maria Ferdinando Gargantas.

Palermo’dan muhteşem armağanlar geldi; gelinin gözyaşlarını yavaş yavaş dindiren mücevherlerle elbiseler, o şatafatlı büyüklük gösterisi Isabella’nın başını döndürdü, annesinin dudaklarında bile yeniden solgun bir gülümseme belirdi; marki amca dört bir yanda böbürlenip duruyordu. Yalnız Don Gesualdo gizliden gizliye homurdanıyordu. O düğün için debdebeli törenler bekleniyordu. Capitana Catania’nın en ünlü terzisine acele mektup yolladı. Zacco kızları sekiz gün boyunca evlerine kapanıp habire dikiş diktiler. Gel gör ki düğüne kimse çağrılmadı: Seyahat kıyafeti içinde gelinle damat, anne baba, tanıklar, dört tane mum, hepsi o kadar, vaktiyle Bianca’nın evlendiği gösterişsiz Sant’Agata kilisesinde. Zavallı annenin yüreğinde ne kadar anı canlanıyordu, aynı mihrabın önünde diz çökmüş, dirseklerini iskemleye dayamış, yüzünü elleri arasına almış, dua ediyordu! Dışarda yeni evlileri alıp götürecek araba hazırdı. Akrabalar da, bütün kasaba halkı da düş kırıklığına uğradılar, herkesin keyfi kaçtı. Öyle, sanki gizlice kıyılan o nikâhın çevresinde dedikodularla eleştiriler aldı yürüdü. Birileri Margarone’lere ya da Alòsi’lere ziyarete gitti, gelinin yüzü kızarmış mıydı yoksa solmuş muydu, öğrenmek için. Capitana uğraşıp duruyor; şimdi düğünler böyle yapılıyor diyerek, bozuntuya vermemeye çalışıyordu. Donna Agrippina, o şekilde yapılan bir nikâhın kendisine dine uygun bile görünmediği yanıtını verdi; zavallı Isabella!.. Cirmena da dişlerinin arasında başka şeyler geveliyordu:

– Tıpkı anası gibi!.. Göreceksiniz, talihi yaver gidecektir, anasının kızı o!..

Arabanın meydandan geçtiğini gören Ciolla başladı haykırmaya:

– Yeni evliler! İşte yeni evlilerin arabası gidiyor!

Sonra eşikten eşiğe, Kahve’ye, Bomma’nın eczanesine sır vermeye dolaştı.

– Don Corradino La Gurna’ya da bir mektup yola çıktı... Eminim! Krallık dışına bir mektup. Postacı bana gizlice gösterdi. İçinde ne yazdığını bilmem; ama elyazısı Cirmena’nın değildi. İçinde neler yazdığını bilebilmek için varımı yoğumu verirdim...

Mektupta pek güzel şeyler yazılıydı; hem kendisi hem de uzaklarda cezasını çekerken umutsuzlanan kuzeni durumu içlerine sindirebilsinler diye.

“Elveda! Elveda! Eğer beni hatırlıyorsan, eğer hâlâ beni düşünüyorsan, nerede olursan ol, sana o kadar çok sevmiş olduğun Isabella’nın son sözünü yolluyorum! Direndim, uzun süre mücadele ettim, çok büyük acılar çektim... Sel gibi gözyaşı döktüm! Sel gibi gözyaşı!.. Elveda! Yollara düşeceğim, bana hâlâ seni hatırlatan bu yerlerden uzaklara gideceğim!.. Uzaklara gideceğim... Eğlentilerde, başkentin tantanası arasında, nerede olursam olayım... hiç kimse düşes tacı altında yüzümün solgunluğunu görmeyecek... Gönlümdekini kimse bilmeyecek... hiçbir zaman, hiçbir zaman!.. Unutma! Unutma!..”

Dipnotlar

1

Dilimize ilk çevirisi Feridun Timur tarafından yapılmıştır: Mastro Don Gesualdo, İstanbul, M.E.B. 1962. (ç.n.)

2

“Gramigna’nın Âşığı” öyküsünün önsözünde, Verismo kuramı üstüne kısa, ama aydınlatıcı yorumundan. (ç.n.)

3

Kör Nanni. (ç.n.)

4

Latince dominus sözcüğünden türemiş olan don (bey, efendi) ve donna (hanım, küçükhanım) İtalya’nın birçok kesiminde yakın zamanlara değin saygı ifadesi olarak kullanılmıştır. (ç.n.)

5

Bu taraftan! Bu taraftan! (ç.n.)

6

Don Lupi, katedral meclisinde yer alan ve piskoposu temsil eden rahiplere verilen canonico sanım taşır; dolayısıyla kasabadaki en yüksek din yetkilisidir. (ç.n.)

7

On üçüncü yüzyıldan beri Hıristiyan âleminde her yıl yinelenen, Hz. İsa’nın kutsal şarap-ekmekteki simgesel varlığının anıldığı yortu. Sicilya’da, bütün yortularda yapıldığı üzere, görkemli ve coşkulu dinsel alaylarla kutlanır. (ç.n.)

8

1860’ta İtalyan Birliği’ne katılana değin, Sicilya’da değişik yüzölçümü ve ağırlık birimleriyle paralar kullanılmıştır; hatta adanın değişik kesimlerinde bile farklılıklar görülürdü. Salma (burada) 25,4 kilograma yakın; Akdeniz’in çeşitli ülkelerinde farklı değerler taşıyan para tari (burada): 1 gümüş tari yaklaşık 6 Avro. (ç.n.)

9

1 altın onza: Yaklaşık 180 Avro. (ç.n.)

10

(Lat.) Tanrı’ya hamdolsun. (ç.n.)

11

Catania’lı besteci Giovanni Papini’nin (1796-1867) melodramı; 1817’de Milano’da sahnelendiğinde büyük beğeni kazanınca moda olmuştu. (ç.n.)

12

Dini bütün soylu aile kızları, özellikle yeterli drahomaları bulunmadığında, bekâret yemini ederek rahibe yaşantısı sürer, ancak manastıra kapanmayarak evlerinde kalırlardı. (ç.n.)

13

Hanımlar toplum içinde hatırlı kocalarının mesleğiyle anılırlardı, Capitana da küçük adıyla değil, Capitano' nun, yani Yüzbaşı’nın Hanımı olarak anılıyor. (ç.n.)

14

Cavaliere (şövalye): Avrupa ülkeleri genelinde çeşitli alanlarda liyakat dolayısıyla verilen ve toplum içinde itibar sağlayan sanlar, İtalya’nın özellikle güneyinde pek büyük bir önem taşır. (ç.n.)

15

Canna: 2,060 m. (ç.n.)

16

Yaz gündönümüne yakın, 24 Haziran’da kutlanan San Giovanni (Aziz Yuhanna) yortusunun kökü Hıristiyanlık öncesine dayanır; değişik geleneklerin yanı sura, geceleyin çayırlara uğur getirdiğine ve doğanın verimini artırdığına inanılan sabah çiyini emecek bezler serilir. (ç.n.)

17

Diodata: Tanrıverdi. Buluntu çocuklara verilen ad. (ç.n.)

18

Avrupa halkları arasında yaygın olan ve farklı anlamlar alabilen bir el işareti. Akdeniz çevresinde kişiye yönelik olarak yapılırsa aşağılayıcıdır, kişinin “boynuzlu” olduğu anlamına gelir; yere doğru yönelirse, olası bir felaket ya da talihsizliği savuşturmak içindir. (ç.n.)

19

Sakrament: Hıristiyan inancında Tanrı’nın merhamet ve lütfunu temsil eder. (ç.n.)

20

Hıristiyan inancı uyarınca, Hz.lsa’nın cuma akşamı çarmıhta ölümüyle, pazar sabahı Dirilişi arasında geçen kırk saatlik süre on dördüncü yüzyıldan beri ibadete adanmıştır. (ç.n.)

21

Cafisu: 8 kiloya yakın. (ç.n.)

22

İtalya’nın özellikle güneyinde yaygın olan Türkleri kötüleyici deyişler, on beşinci ve on altıncı yüzyıllarda Osmanlılar tarafından o bölgelere yapılan akınlardan kaynaklanır. (ç.n.)

23

(Lat.) “Meziyetimi kanımdan alıyorum.” Ailenin alışılmadık Trao soyadı bu son sözcükten gelmektedir. (ç.n.)

24

(Lat.) Senin ölümün benim hayatım, (ç.n.)

25

“Kusursuz aşk”: Sicilya’nın mor renkli ünlü likörü; portakal kabuğu, badem, vanilya tat ve kokularından başka, gül yaprağı ve menekşe katkılıdır. (ç.n.)

26

1 altın onza = 30 tari (yaklaşık 180 Avro). (ç.n.)

27

(Lat.) Tam kurttan söz açılmışken. “İyi adam lafının üstüne gelir” karşılığı bir deyiş. (ç.n.)

28

On dokuzuncu yüzyılın ilk çeyreğinde Napoli’de kurulan, yurtsever ve liberal ideolojiyi benimsemiş devrimci gizli örgüt. Mason localarından örneklenen Carboneria, Bourbon hanedanmca yönetilen İki Sicilya krallığına karşı çıkarak, Sicilya’nın bağımsızlığını amaçlıyordu. 1820-21 yıllarında başarılı bir ayaklanma gerçekleştirdiyse de, hareket kısa sürede bastırıldı. (ç.n.)

29

Katolik Kilisesi’nce Meryem Ana’nın göğe kabul edildiği gün sayılan 15 Ağustos’ta kutlanan dinsel bayram. (ç.n.)

30

Ölmek üzere olan kişiye Katolik inancı uyarınca Son Hizmet götürülür. Rahip onun günahlarını itiraf ettirerek Tanrı’ya hesap vermesini sağlar, Yaradan adına onu bağışlat, ardından komünyon yaptırır, yani ona Ahret Yolculuğunda “azık” olarak, Hz.İsa’nın varlığım temsil eden kutsal şarap-ekmeği verir. (ç.n.)

31

On birinci yüzyıl ortalarında Kudüs’te oluşturulan ve I. Haçlı Seferi’nin ardından, Kutsal Topraklarda hacıların tedavi ve savunmalarını üstlenen Aziz Yuhanna şövalyeleri tarikatı hem dinsel hem askeri nitelik taşımıştır. Osmanlılarla Akdeniz egemenliği savaşları sırasında yoğun ve önemli askeri etkinlik göstermiş, sonunda ilkin Rodos’a, ardından Malta’ya sığınmıştır. Romanın geçtiği çağda, Malta şövalyeliği ancak toplum içinde seçkinlik sağlamaktaydı, bekâret yemini vb. dinsel yükümlülükleri simgeseldi. (ç.n.)

32

Marki aşağılayıcı bir eğretileme yaparak, Yüzbaşı’nın onur simgesi olması gereken kılıcını seyyar satıcı tartısına benzetiyor. (ç.n.)

33

Soylu ailelerde malvarlığı, bölünmemesi amacıyla, en büyük erkek evlada miras bırakılırdı; daha küçük kardeşler geçim kapısı olarak sanlarına yakışan mesleklere, askerlik ya da din adamlığına yöneltilirdi. (ç.n.)

34

İncil’de anlatıldığına göre, Lazarus, öldükten dört gün sonra, Hz. İsa’nın yaptığı mucizeyle hayata geri dönmüştür. (ç.n.)

35

Rutilio Benincasa’nın on altıncı yüzyıl sonlarında ya da on yedinci yüzyıl başlarında yazılmış olan kitabı, rüya tabirlerini içeren tuhaf bir yapıttır. Batıl inanışların köklü olduğu güney İtalya’da, ölülerle uğurlu sayılar arasında ilişki kurulması âdettir. (ç.n.)

36

Latince dua: Tanrım, sen beni koru! (ç.n.)

37

Kökü ortaçağa uzanan bir tekke; üyeleri dinsel kimlik taşımamakla birlikte, dinsel kurallara uygun bir özel yaşam sürerlerdi. Üyeliği toplum içinde büyük saygınlık sağlardı. (ç.n.)

38

(Lat.) Kral mezarlarına gömülme imtiyazı. (ç.n.)

39

Bu tumturaklı, tutarsız tümceler yeterli dil ve sözlük bilgisinden yoksun bir halk adamının, mektubun alıcısını etkilemek çabasıyla, zahmetle bir araya getirdiği hatalı kalıpları yansıtıyor. (ç.n.)

40

Aziz Tommaso, Hz. İsa’nın On İki Havarilerindendir. Yuhanna İncil’ine göre, Hz.İsa’nın öldükten sonra dirildiğine ilkin inanmamış, ancak yaralarına eliyle dokunduktan sonra kanaat getirmiştir. Gündelik konuşmada, bir şeye elle tutulur kanıtı olmadıkça inanmayan kişiler için söylenir. (ç.n.)

41

Hıristiyan inancına göre, vaftiz sayesinde ilk günahın yükünden arınmış olmayan ruhların Cennet’e girme hakkı olmaz. (ç.n.)

42

“Cana’ran düğünü”: Yuhanna Incil’inde yer alan, “erkekle kadının tensel birleşmesi” olan evliliği kutsayan bölüm. (ç.n.)

43

(Lat.) Tanrı’ya şükür! (ç.n.)

44

Gratis et amore (Dei): (Lat.) Ücret almadan, Tanrı aşkına. (ç.n.)

45

Kız çocuklarına eğitim de verilen rahibe manastırı. (ç.n.)

46

Giacomo Bongiovanni (1772-1859): Romanın geçtiği Caltagirone ilinin yetiştirdiği ünlü seramik sanatçısı. Sicilya halk yaşantısını canlandıran gerçekçi heykelcikleri birçok müzede yer almaktadır. (ç.n.)

47

Hz. İsa'nın bir ahırda doğumunu canlandıran minik heykellerden oluşan kompozisyon. (ç.n.)

48

İlahileri ya da duaları sonuçlandıran kısa dua. (ç.n.)

49

Sakrament. Burada, kutsal ayin ekmeği. (ç.n.)

50

Sicilya’da yakın zamanlarda gerçekleşmiş halk ayaklanmalarının tarihleri. (ç.n.)

51

10 Ağustos gecesinde Perseus yıldız kümesinin göktaşları dünyamızın görüş alanından geçer; söylenceye göre, o kayan yıldızlar din şehidi Aziz Laurentius’un gözyaşlarıdır. (ç.n.)

52

Şövalyeliğin bir üst derecesi olan san. (ç.n.)

53

Hıristiyan inancına göre, Hz. İsa çarmıha gerilerek işkenceyle öldürüldükten üç gün sonra dirilmiştir; olay Paskalya yortusunda heykeli görkemli bir dinsel alayla dolaştırılarak kutlanır. (ç.n.)

54

Katolik nikâhının boşanması yoktur; ancak belli nedenlerle, örneğin evlilik akdi sırasında gizlenmiş olan önemli bir gerçeğin ortaya çıktığı ileri sürülerek dini makamlardan “ayrılık kararı” istenebilir; karakter uyuşmazlığı, toplumda rezaleti önlemek üzere bulunan bir bahanedir. (ç.n.)

55

Her yıl 8 Aralıkta, Hz. Meryem’in ebedi bekâretinin onurlandırıldığı yortu. (ç.n.)

56

IX. Pius (1792-1878): Siyasal tutuklulara af çıkarılmasını sağlamasmdan ve Kilise Devleti yönetimine uyruklarının katılımım genişletmesinden ötürü liberal olarak ün salmış, Reform isteklerinin yoğunlaştığı bir çağda papalığa seçilmesi Avrupalı liberallerde hoşnutluk ve umutla karşılanmıştı. (ç.n.)

57

Dindar Hıristiyanın kutsal şarap-ekmeği alarak Tanrı’nın varlığıyla ilişkiye girmesi. (ç.n.)

58

O yıllarda kurulması için savaşım verilen İtalyan devletinin bayrağı. (ç.n.)

59

Hastanın bedeninin illetten arındırılması için bir damarının neşterle kesilerek kan akıtılması görevini berberler yerine getirirdi. (ç.n.)

60

Lucas İncil’inde yer alan mesele göre, bir adamın müsrif evladı tüm malvarlığını evinden uzakta har vurup harman savurduktan sonra, nedamet getirerek geri döner, af diler ve cezalandırılmayı beklerken, babası tarafından çok iyi karşılanır, çünkü “yitirilmişken yeniden bulunmuştur”. (ç.n.)

61

(Lat.) Eski Ahit’te geçen ünlü deyiş: “Beyhudeliklerin beyhudeliği ve her şey beyhudedir.” (ç.n.)

62

Sicilya’nın önemli azizlerinden sayılan Aziz Vito, halk arasında inanıldığına göre, Regalbuto yakınlarında kırda çobanlara rastlamış. Azgın bir köpek bir çocuğu paraladı diye ağlaşıyorlarmış. Aziz, çobanlardan çocuğun parçalarını getirmelerini istemiş, okuyup üfleyip onu diriltmiş. (ç.n.)

63

Margheritino: Margheritocuk; çocukları sevmek için kullanılan küçültme ekini, Gesualdo şimdi önemsizleştirme anlamıyla kullanıyor. (ç.n.)

64

Mide kanseri. (ç.n.)